[
    {
        "_id": 1,
        "question": "Наука, изучающая происхождение и развитие человека, расы людей",
        "answer": "антропология"
    },
    {
        "_id": 2,
        "question": "Наука, изучающая историю родов, родословную и родственные связи отдельного человека",
        "answer": "генеалогия"
    },
    {
        "_id": 3,
        "question": "Исторические летописи, грамоты, договоры, дневники, мемуары, тексты-посвящения -относятся к источникам",
        "answer": "письменным"
    },
    {
        "_id": 4,
        "question": "Период времени после рождения Иисуса Христа считается",
        "answer": "наша эра"
    },
    {
        "_id": 5,
        "question": "Основным занятием саков было",
        "answer": "кочевое скотоводство"
    },
    {
        "_id": 6,
        "question": "После отделения от среды животных человек жил в",
        "answer": "первобытнообщинном строе"
    },
    {
        "_id": 7,
        "question": "В середине VI века в Центральной Азии возникло",
        "answer": "Тюркский каганат"
    },
    {
        "_id": 8,
        "question": "Тюргешский каганат образовался на территории современного Кыргызстана в",
        "answer": "Семиречье и Тянь-Шане"
    },
    {
        "_id": 9,
        "question": "Какие племена европейцы называли «скифами»",
        "answer": "Саков"
    },
    {
        "_id": 10,
        "question": "Где состоялось сражение между кыргызами и моголами в 1517 г",
        "answer": "Барскоон"
    },
    {
        "_id": 11,
        "question": "С именем какого средневекового завоевателя связано название «Сан-Таш»",
        "answer": "Эмира Тимура"
    },
    {
        "_id": 12,
        "question": "В XVI в. на земли кыргызов начали наступать",
        "answer": "джунгары"
    },
    {
        "_id": 13,
        "question": "В какие годы объединенные силы кыргызов-казахов сражались против калмаков",
        "answer": "1524-ж/г."
    },
    {
        "_id": 14,
        "question": "Тагай бия называли Мухаммед Кыргызом за",
        "answer": "объединение кыргызов"
    },
    {
        "_id": 15,
        "question": "Укажите первые произведения на тюркском языке",
        "answer": "«Словарь тюркских наречий», «Благодатное знание»"
    },
    {
        "_id": 16,
        "question": "В XII-XIII веках на обширной территории Монголии...... и его приемники создали могучую империю кочевников",
        "answer": "Чингиз-хан"
    },
    {
        "_id": 17,
        "question": "В 70-х годах XIV века в Центральной Азии было основано могущественное государство ....",
        "answer": "эмира Тимура"
    },
    {
        "_id": 18,
        "question": "Когда было основано Кокандское ханство",
        "answer": "В начале XVIII в."
    },
    {
        "_id": 19,
        "question": "Первый кыргызский букварь, вышедший в свет в 1911 году, назывался",
        "answer": "«Алиппе»"
    },
    {
        "_id": 20,
        "question": "Ученый, который доказал 3000-летие города Оша",
        "answer": "Ю.А.Заднепроводский"
    },
    {
        "_id": 21,
        "question": "Первый поэт писменник кыргызского народа",
        "answer": "Молдо Кылыч Шамыркан уулу"
    },
    {
        "_id": 22,
        "question": "Согласно Конституции Кыргызской АССР столицей републики стал город",
        "answer": "Фрунзе"
    },
    {
        "_id": 23,
        "question": "Высшее звание за подвиг в Великой Отечественной Войне",
        "answer": "Герой Советского Союза"
    },
    {
        "_id": 24,
        "question": "В начальный период развития человечества общественный строй называется первобытнообщинным в связи с",
        "answer": "объединением людей в группы и роды"
    },
    {
        "_id": 25,
        "question": "В эпоху бронзы (П-I тыс. до н. э.) на Иссык-Куле и в Центральном Ала-Тоо обитали племена ",
        "answer": "андроновцев"
    },
    {
        "_id": 26,
        "question": "Родовая община - это",
        "answer": "родственники, жившие и трудившиеся сообща, имевшие общее имущество"
    },
    {
        "_id": 27,
        "question": "Что является главной отличительной чертой неолита",
        "answer": "Появилось производящее хозяйство (земледелие и скотоводство)"
    },
    {
        "_id": 28,
        "question": "Самая знаменитая «наскальная галерея» (петроглифы) древности на территории Кыргызстана",
        "answer": "«Саймалуу-Таш»"
    },
    {
        "_id": 29,
        "question": "У племен Андроновской культуры развивались",
        "answer": "земпеделие и скотоводство"
    },
    {
        "_id": 30,
        "question": "Укажите в хронологическом порядке племена, жившие на территории современного Кыргызстана \n1) тюрки 2) усуни 3) саки 4) хунны",
        "answer": "3,2,4,1"
    },
    {
        "_id": 31,
        "question": "В Ферганской долине еще 11 тысячелетии до н.э. возникло государство с развитом оседло 1емледельческой культурой, ам проживали",
        "answer": "даванцы"
    },
    {
        "_id": 32,
        "question": "В какой период на территории Кыргызстана возникли племена и племенные союзы",
        "answer": "В период бронзы"
    },
    {
        "_id": 33,
        "question": "Отличительная особенность изготовленных предметов и изделий, найденных в сакских курганах",
        "answer": "Зверинный стиль"
    },
    {
        "_id": 34,
        "question": "Когда образовалось независимое ханство кыргызов во времена хучнев",
        "answer": " 56 г. до н.э."
    },
    {
        "_id": 35,
        "question": "Государство Давань находилось в",
        "answer": "Ферганской долине"
    },
    {
        "_id": 36,
        "question": "В каких источниках впервые в 542 году упоминается этноним «тюрк»",
        "answer": "Китайских"
    },
    {
        "_id": 37,
        "question": "Год распада Великого Тюркского каганата на две части",
        "answer": "603 -ж/г."
    },
    {
        "_id": 38,
        "question": "В 751 году китайская армия потерпела поражение и понесла большие потери от арабов...",
        "answer": "в долине Таласа"
    },
    {
        "_id": 39,
        "question": "На смену Тюргешскому каганату в середине VIII веке пришло государство",
        "answer": "Карлуков"
    },
    {
        "_id": 40,
        "question": "Самый древний тюркский народ Средней Азии",
        "answer": "кыргызы"
    },
    {
        "_id": 41,
        "question": "Государство, возглавившее антитюркский союз в начале VIII в",
        "answer": "Кыргызский каганат"
    },
    {
        "_id": 42,
        "question": "Период правления Барсбек-кагана",
        "answer": "конец VII в. начало VIII в."
    },
    {
        "_id": 43,
        "question": "Разгром Уйгурского каганата. Образование «Кыргызского Великодержавия»",
        "answer": "840 -ж/г."
    },
    {
        "_id": 44,
        "question": "Попытка кыргызов установить господство в Центральной Азии в VIII в. завершилась",
        "answer": "печальным поражением"
    },
    {
        "_id": 45,
        "question": "В какой период существовало «Кыргызское Великодержавие»",
        "answer": "IX-X вв."
    },
    {
        "_id": 46,
        "question": "Тюркологи, впервые прочитавшие в 1893-1894 гг. Орхоно-Энисейскую надпись на камнях",
        "answer": "Б. Томсон, В.Радлов"
    },
    {
        "_id": 47,
        "question": "Найденная эпитафия в Мин-Озоне и получившая название «Алтын-Колдун таш жазуулары» в Хакасии посвящена",
        "answer": "Барсбеку и Эрен Улугу"
    },
    {
        "_id": 48,
        "question": "Кыргызы сражались против Амир Темира во главе с",
        "answer": "Баймурат Чериком"
    },
    {
        "_id": 49,
        "question": "Из ниже приведенных событий, какое произошло раньше",
        "answer": "Захват кыргызам столицы уйгурского каганата Ордо-Балыка"
    },
    {
        "_id": 50,
        "question": "Распад Караханидского государства на Восточный и Западный каганат произошол в",
        "answer": "1070 -ж/г."
    },
    {
        "_id": 51,
        "question": "Соотнесите историческое событие с временным периодом.\nА) Хронологические рамки Караханидского каганата\t\nБ) Раздел государства Караханидов на Восточный и Западный каганаты\t\nВ) Создание Ю.Баласагынским первой поэмы на тюркском языке\t\nГ) Создание М.Кашгари «Словаря  тюркских наречий»\t\n\n1) 1069 -1070 гг.\n2) X-XII вв.\n3) 1070 г.\n4) 1072-1077 гг.",
        "answer": "А-2, Б-3, В-1, Г-4"
    },
    {
        "_id": 52,
        "question": "Государство, образованное в руинах Восточного Караханидского каганата - это ",
        "answer": "Каракытай"
    },
    {
        "_id": 53,
        "question": "Битва при Пул-и- Чархиане произошла в",
        "answer": "1008-ж/г."
    },
    {
        "_id": 54,
        "question": "Восстание туматов и кыргызов против монгольского ига произошло в",
        "answer": "1218 -ж/г"
    },
    {
        "_id": 55,
        "question": "Укажите предводителя найманов",
        "answer": "Кучлук"
    },
    {
        "_id": 56,
        "question": "Укажите годы правления Амир Тимура",
        "answer": "1370-1405-гг."
    },
    {
        "_id": 57,
        "question": "Какому сыну Чынгыз-хана досталась в наследство Центральная Азия (в т. ч. и территория Кыргызстана)",
        "answer": "Чагатаю"
    },
    {
        "_id": 58,
        "question": "За датой 1293 г. стоит",
        "answer": "насильственное переселение кыргызов монголами в Маньчжурию"
    },
    {
        "_id": 59,
        "question": "В какие годы существовал кыргызско-казахский военный союз против моголов",
        "answer": "1524-1550-ж/г."
    },
    {
        "_id": 60,
        "question": "Вторжение Джунгарского ханства на земли кыргызов и казахов произошло в",
        "answer": "1643-ж/г."
    },
    {
        "_id": 61,
        "question": "Цинская империя разгромила Джунгарское ханство в",
        "answer": "1757-1758 гг."
    },
    {
        "_id": 62,
        "question": "В каком письменном памятнике XVI века впервые упоминается кыргызский героический эпос Манас",
        "answer": "Маджму ат-Таварих"
    },
    {
        "_id": 63,
        "question": "Первый манасчи-был",
        "answer": "певчий сын Ырамана из сорок чоро"
    },
    {
        "_id": 64,
        "question": "Как звали главу племени Сарыбагыш, отправившего первых послов в Россию в конце XVIII века",
        "answer": "Атаке бий"
    },
    {
        "_id": 65,
        "question": "В конце XVIII на юге Кыргызстана активно боролся против Кокандских феодалов",
        "answer": "Ажы бий"
    },
    {
        "_id": 66,
        "question": "Кыргызские скотоводы и дыйкане после завоевания Кокандского ханства",
        "answer": "попали под двойной гнет"
    },
    {
        "_id": 67,
        "question": "Тайлак батыр -это",
        "answer": "руководитель антикокандского восстания в Нарыне"
    },
    {
        "_id": 68,
        "question": "Под чьим руководством повстанцы пошли на штурм ненавистной кокандской крепости Куртка",
        "answer": "Тайлак"
    },
    {
        "_id": 69,
        "question": "Байтик батыр -..",
        "answer": "возглавлял восстание в Чуйской долине против кокандской власти"
    },
    {
        "_id": 70,
        "question": "Наследник мусульманского государства в Восточном Туркестане, который руководил в первой половине XIX века антицинским движением",
        "answer": "Жаангер-кожо"
    },
    {
        "_id": 71,
        "question": "Кто возглавлял борьбу кыргызов против Кенесары Касымова",
        "answer": "Ормон хан"
    },
    {
        "_id": 72,
        "question": "Установите соответствие между именами и событиями.\nИмена\t        События\nА) Шералы\t1) манап племя бугу\nБ) Тайлак\t2) хан казахов\nВ) Кененсары\t3)руководитель восстания против кокондцев в Нарыне\nГ) Боромбай  1\t4) хан  Кокандского  ханства",
        "answer": "А-4, Б-3, В-2, Г-1"
    },
    {
        "_id": 73,
        "question": "Кому из кыргызских феодалов удалось на короткое время стать ханом",
        "answer": "Ормону"
    },
    {
        "_id": 74,
        "question": "Какие работы выполняли кыргызы кроме выплаты налогов Кокандскому ханству",
        "answer": "Строили крепости, прокладывали дороги, вели военную службу"
    },
    {
        "_id": 75,
        "question": "Кому присвоено звание подполковника русской властью за службу",
        "answer": "Шабдан Жантай уулу"
    },
    {
        "_id": 76,
        "question": "Почему кыргызы не поддержали Кенесары-хана в борьбе против России",
        "answer": "Кыргызы еще не испытали на себе колонизаторской внешней политики самодержавия"
    },
    {
        "_id": 77,
        "question": "Какая обстановка сложилась в Северном Кыргыстане в середине XIX века",
        "answer": "Усилились междоусобные распри между племенами кыргызов"
    },
    {
        "_id": 78,
        "question": "Укажите имя крупного манапа Иссык-Кульских кыргызов, по инициативе которого племя бугу в 1855 г. приняло российское подданство",
        "answer": "Боромбай"
    },
    {
        "_id": 79,
        "question": "Когда Северный Кыргызстан был полностью присоединен к России",
        "answer": "1855 - 1868 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 80,
        "question": "Кто сыграл большую роль в политической жизни алайских кыргызов во второй половине XIX века",
        "answer": "Курманжан датка"
    },
    {
        "_id": 81,
        "question": "Кто из русских ученых, . путешествовавших в Северном Кыргызстане, впервые записал отрывки из эпоса Манас",
        "answer": "Радлов В.В."
    },
    {
        "_id": 82,
        "question": "Укажите ряд великих сказателей эпоса «Манас»",
        "answer": "Келдибек, Калыгул, Тыныбек, Чоюке, Сагымбай, Саякбай"
    },
    {
        "_id": 83,
        "question": "Заманизм-историко-литературное течение, пророчествавшее",
        "answer": "бренность мира, его неизбежный трагический конец, тоску по прошлому"
    },
    {
        "_id": 84,
        "question": "Автор первого кыргызского букваря - «Алиппе», который издан в 1911 г. в г. Уфа",
        "answer": "И. Арабаев"
    },
    {
        "_id": 85,
        "question": "Укажите первую книгу, изданную на кыргызском языке в 1911 году и кто ее автор?",
        "answer": "“Зилзала” Молдо Кылыч"
    },
    {
        "_id": 86,
        "question": "Какая отрасль промышленности в Кыргызстане, привлекала внимание и создавала различные акционерные общества и компании для иностранного капитала в начале XX века",
        "answer": "Горнодобывающая и нефтедобывающая"
    },
    {
        "_id": 87,
        "question": "Поводом к началу восстания 1916 года в Кыргызстане ",
        "answer": "послужил указ царя от 25 июня"
    },
    {
        "_id": 88,
        "question": "В 1916 г. руководителем восстания кеминских кыргызов был",
        "answer": "Мокуш Шабдан уулу"
    },
    {
        "_id": 89,
        "question": "Характер восстания 1916 года в Кыргызстане ",
        "answer": "национально-освободительный"
    },
    {
        "_id": 90,
        "question": "На II Всероссийском съезде Советов из Кыргызстана участвовал",
        "answer": "шахтер Д.Деканов"
    },
    {
        "_id": 91,
        "question": "Крупный руководитель басмаческого движения на Юге Кыргызстана, командовавший объединенными силами мусульманской армии был",
        "answer": "Мадамин-бек"
    },
    {
        "_id": 92,
        "question": "«Кокандская автономия» как буржуазно национальное государство существовала с",
        "answer": "ноября 1917 г. до-февраля 1918 г."
    },
    {
        "_id": 93,
        "question": "Первым председателем ЦИК Кыргызской Автономной республики был",
        "answer": "А.Орозбеков"
    },
    {
        "_id": 94,
        "question": "Организатором филиала национальной партии «Алаш» в Кыргызстане был",
        "answer": "А. Сыдыков"
    },
    {
        "_id": 95,
        "question": "14 октября 1924 г. была образована",
        "answer": "Кара - Кыргызская Автономная область"
    },
    {
        "_id": 96,
        "question": "Земельно-водная реформа на юге Кыргызстана проводилась в",
        "answer": "1927-1928 гг."
    },
    {
        "_id": 97,
        "question": "Особенности коллективизации Кыргызстана.",
        "answer": "оседание кочевых и полукочевых хозяйств"
    },
    {
        "_id": 98,
        "question": "Принудительное выселение бай-манапских и кулацких хозяйств за пределы республики, нанесшее большой урон сельскому хозяйству и общественной жизни Кыргызстана началось в",
        "answer": "начале 30-х годов"
    },
    {
        "_id": 99,
        "question": "Какую главную цель преследовали русско-кыргызские школы, открытые в начале XX века в Кыргызстане",
        "answer": "Подготовка кадров из коренного населения для проведения колониальной политики"
    },
    {
        "_id": 100,
        "question": "25 июня 1916 г. Указ о привлечении «инородцев» мужского пола в возрасте от 19 до 43 лет к военно-тыловым работам, если бы не был принят, было бы восстание или не было бы",
        "answer": "Все равно было бы"
    },
    {
        "_id": 101,
        "question": "Какая власть установилась после Февральской революции в 1917 г. в Кыргызстане",
        "answer": "Троевластие"
    },
    {
        "_id": 102,
        "question": "Была ли выполнена просьба тридцати подписавшихся ответственных лиц в Кыргызстане",
        "answer": "Нет"
    },
    {
        "_id": 103,
        "question": "Правильно ли проводилась политика «раскулачивания» в Кыргызстане",
        "answer": "Нет"
    },
    {
        "_id": 104,
        "question": "Можно ли сказать, что Кыргызская Советская Социалистическая Республика вела независимую политику",
        "answer": "Нет"
    },
    {
        "_id": 105,
        "question": "В 1980 годах коренное измение социально-экономическое развитие страны достигло ли успеха",
        "answer": "Нет"
    },
    {
        "_id": 106,
        "question": "Какой слой населения в 1930-х гг., искал альтернативный путь развития в Кыргызстане",
        "answer": "Интеллигенция"
    },
    {
        "_id": 107,
        "question": "Дайте анализ сигуации общества 30-х годов XX века в Кыргызстане",
        "answer": "Массовое уничтожение инакомыслящих тоталитарным режимом"
    },
    {
        "_id": 108,
        "question": "В каком уезде было уничтожено 70% населения в 1916 г",
        "answer": "Пржевальский"
    },
    {
        "_id": 109,
        "question": "Дополните предложение. В кровавые годы массовых сталинских репрессий в Кыргызстане было уничтожено ____, из них реабилитировано на сегодня",
        "answer": "40 тысяч /13 тысяч"
    },
    {
        "_id": 110,
        "question": "Дополните предложение. В марте 1922 года по инициативе __ вновь был поднят вопрос об отделении кыргызских уездов от Туркестанской АССР и образовании на их базе___",
        "answer": "Ж.Абрахманова, И.Арабаева, А.Сыдыкова / Кыргызской Горной Автономной области"
    },
    {
        "_id": 111,
        "question": "Дополните предложение. Согласно Конституции СССР 5 декабря 1936 года была провозглашена _, а 23 марта 1937 года ____ Киргизской ССР",
        "answer": "Киргизская Советская Социалистическая Республика /была принята Конституция"
    },
    {
        "_id": 112,
        "question": "Укажите видного политического лидера Кыргызстана, внесшего . большой вклад в возвращение бежеНцев-кыргызов - участников восстания 1916 года",
        "answer": "Абдыкерим Сыдыков"
    },
    {
        "_id": 113,
        "question": "Первый народный комиссар просвещения Кыргызстана",
        "answer": "Касым Тыныстанов"
    },
    {
        "_id": 114,
        "question": "В какие годы Бишкек стал называться в честь полководца М.В.Фрунзе",
        "answer": "1926-1991- жж/гг."
    },
    {
        "_id": 115,
        "question": "В «Декрете о земле» объявленной советской власти, земля-...",
        "answer": "обьявлена собственностью государства"
    },
    {
        "_id": 116,
        "question": "Приведи в соответствие.\n1) Осмоналы Сыдык уулу\t\n2) Ибраим Абдырахманов\t\n3) В. Радлов\t\n4) И. Арабаев\t\n\nА) Ученый, изучающий историю Кыргызстана\nБ) Первый  учитель-  наставник\nВ) Автор книги  «Краткая  история  кыргызов»,  историк\nГ) Кыргызский просветитель, записавший полный текст эпоса «Манас»",
        "answer": "1-В, 2- Г, 3-А, 4-Б"
    },
    {
        "_id": 117,
        "question": "Приведи в соответствие.\n\\n1) А.  Осмонбеков\t\n\\n2) Т Жукеев\t\n\\n3) Е. Д. Поливанов\t\n\\n4) Б.  Солтоноев\t\n\nА) Автор книги «История красных кыргызов».\nБ) Ученый лингвист, первый переводчик эпоса «Манас».\nВ) Первый красный командир в годы гражданской войны\nГ) Первый кыргызский профессионал-рсволюционер",
        "answer": "1-В, 2-Г, 3- Б, 4-А"
    },
    {
        "_id": 118,
        "question": "Кто из кыргызских джигитов геройски погиб при защите Москвы",
        "answer": "Д. Шопоков"
    },
    {
        "_id": 119,
        "question": "Где совершили подвиг 28 героев-панфиловцев",
        "answer": "Под Москвой"
    },
    {
        "_id": 120,
        "question": "За подвиги в годы ВОВ свыше 11600 человек были удостоены звания «Героя Советского Союза». Сколько кыргызстанцев были удостоены этого звания",
        "answer": "76"
    },
    {
        "_id": 121,
        "question": "Герой Советского Союза Ысмайылбек Таранчиев был",
        "answer": "летчиком"
    },
    {
        "_id": 122,
        "question": "За трудовые подвиги в тылу во время Великой Отечественной войны орденами и медалями СССР в Кыргызстане были наг раждены ... человек",
        "answer": "1837"
    },
    {
        "_id": 123,
        "question": "Как называлась основная административная единица управления Народным хозяйством Кыргызской ССР в середине 1950-х начале -60-х годов",
        "answer": "Министерство"
    },
    {
        "_id": 124,
        "question": "Укажите дважды Героя Советского Союза - кыргызстанда",
        "answer": "Т.Бегельдинов"
    },
    {
        "_id": 125,
        "question": "Сколько воинов-кыргызстанцев за мужество и героизм в боях с немецко-фашистскими захватчиками были удостоены высшей степени отличия - Ордена Славы трех степеней",
        "answer": "38"
    },
    {
        "_id": 126,
        "question": "Какому количеству передовиков Кыргызстана было присвоено звание Героя Социалистического Труда за крупные успехи, достигнутые в развитии сельского хозяйства в 1946-1950 годах",
        "answer": "47"
    },
    {
        "_id": 127,
        "question": "Соотнеси подвиги Героев Советского Союза.\nА) Чолпонбай Тулебердиев\t\nБ) Исмайылбек Таранчиев\t\nВ) Дуйшенкул Шопоков\t\nГ) Дайыр Асанов\t\n\n1) Панфиловец,  защищал  Москву\n2) Своим телом закрыл  вражеский дзот\n3) Сражался за Сталинград\n4) Уничтожил вражескую технику в Эстонском г. Нарва",
        "answer": "А-2, Б-4, В-1, Г-3"
    },
    {
        "_id": 128,
        "question": "Укажите панфиловцев.\nA) Дуйшонкул Шопоков Б) Дайыр Асанов\nB) Исмайылбек Таранчиев Г) Николай Ананьев\nД) Григорий Конкин",
        "answer": " А, Г, Д"
    },
    {
        "_id": 129,
        "question": "Кто первым из кыргызстанцев получил звание Героя Советского Союза",
        "answer": "Н.М.Дмитриев"
    },
    {
        "_id": 130,
        "question": "Назовите репрессированных кыргызских писателей, обвиненных за «буржуазный национализм», «космополитизм» в 1950 г",
        "answer": "Саманчин Т., Бектенов 3., Байджиев"
    },
    {
        "_id": 131,
        "question": "Вторая декада Кыргызской литературы и искусства е Москве прошла в ",
        "answer": "1958 -ж/г."
    },
    {
        "_id": 132,
        "question": "Известный сказитель эпоса Манас 50-70 годов XX века",
        "answer": "Саякбай Каралаев"
    },
    {
        "_id": 133,
        "question": "Первый художественный фильм Кыргызстана «Салтанат» был снят в",
        "answer": "1955- ж/г."
    },
    {
        "_id": 134,
        "question": "Историческое произведение Т.Касымбекова о событиях XIX в.",
        "answer": "«Сломанный меч», «Кел-кел»"
    },
    {
        "_id": 135,
        "question": "Первый художественный фильм национального кинематографа",
        "answer": "«Салтанат»"
    },
    {
        "_id": 136,
        "question": "Укажите вид добываемого сырья в 1970-е годы в Кыргызстане, которая стала эталоном качества на международном рынке",
        "answer": "Сурьма"
    },
    {
        "_id": 137,
        "question": "Какие события проходили в июне 1990 года в Кыргызстане",
        "answer": "Первые массовые беспорядки в г. Ош"
    },
    {
        "_id": 138,
        "question": "Городу Фрунзе было возсращено историческое название-Бишкек в",
        "answer": "феврале 1991 г."
    },
    {
        "_id": 139,
        "question": "Какое событие произошло 25-30 августа 1992 года",
        "answer": "Первый Всемирный курултай кыргызов"
    },
    {
        "_id": 140,
        "question": "В августе 1995 г. в Кыргызстане",
        "answer": "праздновалось 1000-летие эпоса Манас"
    },
    {
        "_id": 141,
        "question": "Первыми удостоенными высшего звания отличия - “Кыргыз Республикасынын баатыры” были",
        "answer": "Сыдыкбеков Т., Садыков Т., Айтматов Ч."
    },
    {
        "_id": 142,
        "question": "Решением ООН и указом Президента КР 2003 год объявлен",
        "answer": " «Годом Кыргызской государственности»"
    },
    {
        "_id": 143,
        "question": "Важное событие 14-15 июня 2001 г.",
        "answer": "Совещание глав государств, входящих в Шанхайскую пятерку"
    },
    {
        "_id": 144,
        "question": "Важное событие в октябре-ноябре 2002 г. в КР",
        "answer": " В Кыргызстане был проведен Всемирный Горный саммит"
    },
    {
        "_id": 145,
        "question": "В 1980-е годы, какие ГЭС  начали свою работу",
        "answer": "Токтогул, Корпсай"
    },
    {
        "_id": 146,
        "question": "Когда открылся в Бишкеке Дом Дружбы, соединяющий все национальности живущие в Кыргызстане",
        "answer": "1994 - ж/г."
    },
    {
        "_id": 147,
        "question": "Событием 4-5 октября 2000 г. стало ",
        "answer": "празднование 3000 летия г. Ош"
    },
    {
        "_id": 148,
        "question": "Понятие «застой» связано с периодом, когда в Кыргызстане руководил",
        "answer": "Т.Усубалиев"
    },
    {
        "_id": 149,
        "question": "Наука, которая изучает историю родов, родословную и родственные связи отдельного человека",
        "answer": "генеалогия"
    },
    {
        "_id": 150,
        "question": "«Петроглифы»- наскальные рисунки, наиболее древние из них обнаружены на территории Кыргызстана в",
        "answer": "пещере Ак-Чункур в высокогорной Сарыджазской долине"
    },
    {
        "_id": 151,
        "question": "Нашествие Ахеменидов (Иран) на саков Сыр-Дарьи состоялось в",
        "answer": " VI в. до н.э."
    },
    {
        "_id": 152,
        "question": "Время появления государства усуней",
        "answer": "II до н. э."
    },
    {
        "_id": 153,
        "question": "Маодунь это -",
        "answer": "хан хуннов"
    },
    {
        "_id": 154,
        "question": "Видный государственный деятель, дипломат и крупный военноначальник Тюргешского каганата, при котором государство достигло своего могущества",
        "answer": "Сулук Чабыш-Чор"
    },
    {
        "_id": 155,
        "question": "В 744 году после разгрома Второго Тюркского каганата объединенными силами басмылов, уйгуров и карлуков образовалось",
        "answer": "Уйгурское государство"
    },
    {
        "_id": 156,
        "question": "Соотнесите историческое событие с временным периодом.\nА) первое упоминание этнонима «тюрк» в китайских летописях\t\nБ) хронологические рамки Великого Тюркского Каганата\t\nВ) официальный раздел Тюркской державы\t\nГ) хронологические рамки Тюргешского каганата\t\n\n1)704-766  гг.\n2) 546 г.\n3) 552-603 гг.\n4) 603 г.",
        "answer": "А-2, Б-3, В-4, Г-1"
    },
    {
        "_id": 157,
        "question": "Вначале VII в. одно из древнетюркских государств называлось ”Государство десяти стрел” (“Он ок эли”). Это был ... каганат",
        "answer": "Западно-Тюркский"
    },
    {
        "_id": 158,
        "question": "Эпоха Кыргызского Велико- державия” начинается после",
        "answer": "захвата кыргызами г. Срдо-Балык"
    },
    {
        "_id": 159,
        "question": "Ветвь Великого Шелкового пути, проходившего через Суяб и Иссык-Куль",
        "answer": "Чуйский"
    },
    {
        "_id": 160,
        "question": "Эти тюркские племена подразделялись на два рода -«желтые» и «черные». Это:",
        "answer": "тюргеши"
    },
    {
        "_id": 161,
        "question": "Санжыра - это",
        "answer": "рассказы о народе, племени и роде, о родословной человека"
    },
    {
        "_id": 162,
        "question": "Первые сведения о кыргызах оставил",
        "answer": "Сыма Цянь"
    },
    {
        "_id": 163,
        "question": "Кто попытался объединить северных кыргызов в середине XIX в.?",
        "answer": "Ормон хан Ниязбек уулу"
    },
    {
        "_id": 164,
        "question": "Где основалось Кокандское ханство",
        "answer": " В долине Фергана"
    },
    {
        "_id": 165,
        "question": "Укажите государство, расположенное на территории Кыргызстана в X-XII вв",
        "answer": "Караханидский каганат"
    },
    {
        "_id": 166,
        "question": "Кем было завоевано государство Караханидов",
        "answer": "Киданями"
    },
    {
        "_id": 167,
        "question": "В какие годы существовало государство Караханидов",
        "answer": "940-1137 гг."
    },
    {
        "_id": 168,
        "question": "В каком году Центральное Тенир-Тоо и Семиречье полностью приняли монгольские власти?",
        "answer": "1218-ж/г"
    },
    {
        "_id": 169,
        "question": "Укажите государство, расположившееся на территории Кыргызстана в XIII в",
        "answer": "Государство Хайду"
    },
    {
        "_id": 170,
        "question": "Первый хан Моголистана",
        "answer": "Тоглук-Тимур"
    },
    {
        "_id": 171,
        "question": "Укажите время формирования кыргызского народа",
        "answer": "конец XV в.- начало XVI в"
    },
    {
        "_id": 172,
        "question": "Дунганское восстание во второй половине XIX в. было направлено против",
        "answer": "Цинской империи"
    },
    {
        "_id": 173,
        "question": "Руководитель восстания в начале XIX века против цинско-манчжурской гегемонии в.Восточном Туркестане",
        "answer": "Зия-ад-Дин"
    },
    {
        "_id": 174,
        "question": "Цель курултая, проводимого Атаке батыром-правителем рода сарыбагыш",
        "answer": "отправить послов в Россию"
    },
    {
        "_id": 175,
        "question": "Укажите автора фундаментального труда ”Тарих-и Рашиди”, где имеются ценные сведения об общественно-политической истории Кыргызстана XVI-XVII вв",
        "answer": "Мухаммед Мырза Хайдар"
    },
    {
        "_id": 176,
        "question": "Укажите историческое событие в 1709 г",
        "answer": "Образование Кокандсксго ханства"
    },
    {
        "_id": 177,
        "question": "Где произошло первое восстание кыргызов против Кокандского ханства",
        "answer": "В Нарыне"
    },
    {
        "_id": 178,
        "question": "Укажите кыргызского батыра, который активно поддерживал освободительную борьбу народов Восточного Туркестана в первой половине XIX века",
        "answer": "Тайлак"
    },
    {
        "_id": 179,
        "question": "Когда прибыли в Петербург первые послы кыргызов из племени сарыбагыш?",
        "answer": "В декабре 1785 г."
    },
    {
        "_id": 180,
        "question": "Какое кыргызское племя первыми приняло российское подданство?",
        "answer": "Бугу"
    },
    {
        "_id": 181,
        "question": "Против кого было направлено восстание чуйских кыргызов во II половине XIX в?",
        "answer": "Кокандского ханства"
    },
    {
        "_id": 182,
        "question": "Укажите причины ослабления Кокандского ханства",
        "answer": "Народные восстания и дворцовые интриги"
    },
    {
        "_id": 183,
        "question": "В какие годы началось переселение пунган и уйгуров в Кыргызстан",
        "answer": "1877-1884 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 184,
        "question": "В состав каких областей входила территория Кыргызстана после присоединения к России",
        "answer": "Семиреченской, Сыр-Дарьинской, Ферганской, Самаркандской"
    },
    {
        "_id": 185,
        "question": "В состав какого генерал-губернаторства входила территория кыргызов после присоединения к России",
        "answer": "Туркестанского"
    },
    {
        "_id": 186,
        "question": "Кому принадлежала высшая власть в родо-племенном объединении кыргызов на севере Кыргызстана во второй половине XIX века",
        "answer": "Манапам"
    },
    {
        "_id": 187,
        "question": "Какая отрасль промышленности получила развитие в Кыргызстане в конце XIX - начале XX веков",
        "answer": "Горная"
    },
    {
        "_id": 188,
        "question": "Укажите кыргызского акына-демократа, сосланною в Сибирь по обвинению в участии в Андижанском восстании",
        "answer": "Токтогул Сатылганов"
    },
    {
        "_id": 189,
        "question": "Укажите имена видных кыргызских акынов XIX в., произведения которых ранее (до 90-х гг.) оценивались негативно",
        "answer": "Арстанбек, Калыгул, Молдо Нияз, Молдо Кылыч"
    },
    {
        "_id": 190,
        "question": "Какой жанр в конце XIX века занимал видное место в духовной жизни кыргызского народа",
        "answer": "Устно-поэтическое творчество"
    },
    {
        "_id": 191,
        "question": "Историческое значение Андижанского восстания 1898 г",
        "answer": "оно стало первым шагом к национально-освободительной борьбе местного населения Туркестана против колониальной политики самодержавия"
    },
    {
        "_id": 192,
        "question": "Укажите автора исторического труда, посвященного истории кыргызского народа, Кыргызы и их  этногенетические, историко-культурные связи",
        "answer": "Абрамзон С.М."
    },
    {
        "_id": 193,
        "question": "В каком регионе Кыргызстана впервые начались волнения против указа 1916 г. Российского царя о мобилизации на тыловые работы коренного населения Туркестана",
        "answer": "На юге Кыргызстана"
    },
    {
        "_id": 194,
        "question": "Когда установилась советская власть в Пишпеке и Пишпекском уезде",
        "answer": "В январе 1918 г."
    },
    {
        "_id": 195,
        "question": "Особенностями гражданской войны в Кыргызстане являлись",
        "answer": "басмаческое движение и кулацкие мятежи"
    },
    {
        "_id": 196,
        "question": "Укажите первую печатную газету на севере Кыргызстана, издаваемую с установлением советской власти",
        "answer": "Пишпекский листок"
    },
    {
        "_id": 197,
        "question": "В каких районах Кыргызстана проводилась земельно-водная реформа в 1921-1922 годах",
        "answer": "В районах, где проживало переселенческое население"
    },
    {
        "_id": 198,
        "question": "В каком году в Кыргызстане состоялся учредительный съезд по организации Кыргызской горной области (КГО)",
        "answer": "1922-ж/г."
    },
    {
        "_id": 199,
        "question": "Укажите цель партии «Туран».",
        "answer": "Отделить от России Туркестан, создать объединенное Тюркское государств"
    },
    {
        "_id": 200,
        "question": "По декрету от 5 марта 1918 г. были национализированы",
        "answer": "Кызыл - Кийский и Сулюктинский угольные копи"
    },
    {
        "_id": 201,
        "question": "Что вы знаете о кооперативе Интергельпо",
        "answer": "Чехословацкий кооператив, строивший промышленные объекты"
    },
    {
        "_id": 202,
        "question": "Кыргызская национальная государственность в рамках СССР начинается с",
        "answer": "постановления ВЦИК об образовании Кара-Киргизской автономной области в составе РСФСР"
    },
    {
        "_id": 203,
        "question": "Какая новая отрасль промышленности Кыргызстана стала ведущей по стране в предвоенные годы",
        "answer": "Цветная металлургия"
    },
    {
        "_id": 204,
        "question": "Какое событие произошло 6-8 ноября 1938 г.",
        "answer": "Массовое захоронение 138 видных партийных и советских работников"
    },
    {
        "_id": 205,
        "question": "Какое учебное заведение открылось в 1925 году в Кыргызстане и стало кузницей подготовки кадров национальной интеллигенции в 30 годы",
        "answer": "Кыргызский институт просвещения"
    },
    {
        "_id": 206,
        "question": "Последним этапом культурной революции в Кыргызстане было",
        "answer": "завершение в целом ликвидации безграмотности среди взрослых"
    },
    {
        "_id": 207,
        "question": "Укажите предприятия Кыргызстана по добыче сурьмы и ртути, которые в годы Великой Отечественной войны стали основными поставщиками этого стратетического сырья для оборонной промышленности",
        "answer": "Кадамжай и Хайдаркан"
    },
    {
        "_id": 208,
        "question": "Во время Великой Отечественной войны в Актюзе добывали",
        "answer": "свинец"
    },
    {
        "_id": 209,
        "question": "16 апреля 1945 г. начался штурм Берлина. В этом сражении принимал участие политрук из Кыргызстана",
        "answer": "К.усонбеков"
    },
    {
        "_id": 210,
        "question": "В 1954 г. был основан совхоз «Киргизия» в ",
        "answer": "Казахстане, Карагандинской области"
    },
    {
        "_id": 211,
        "question": "Укажите год открытия Академии наук Кыргызстана",
        "answer": "1954-ж/г."
    },
    {
        "_id": 212,
        "question": "Первый президент Академии Наук Кыргызской ССР",
        "answer": "Ахунбаев И. К."
    },
    {
        "_id": 213,
        "question": "С 1985 - 1990 гг. первым секретарем ЦК КП Кыргызстана был",
        "answer": " А. Масалиев"
    },
    {
        "_id": 214,
        "question": "Укажите талантливую кыргызскую советскую балерину 1950-60 годов",
        "answer": "Б. Бейшеналиева"
    },
    {
        "_id": 215,
        "question": "Укажите талантливого актера театра и кино Кыргызстана 1950-60-х годов",
        "answer": "М. Рыскунов"
    },
    {
        "_id": 216,
        "question": "Укажите промышленное предприятие электротехничес кой отрасли, построенное в Кыргызстане, продукция которого поставлялась во все республики СССР до его развала",
        "answer": "Майли-Сайский электроламповый завод"
    },
    {
        "_id": 217,
        "question": "Укажите крупную ГЭС, построенную в Кыргызстане в 70-годы, имеющую важное народнохозяйственное значение для республик Средней Азии и Казахстана",
        "answer": "Токтогульская"
    },
    {
        "_id": 218,
        "question": "Где был образован совхоз ’’Кыргызстан” по инициативе и ири участии молодежи Кыргызстана в период освоения Российского Нечерноземья в 1980-годы?",
        "answer": "Ярославской области"
    },
    {
        "_id": 219,
        "question": "Когда зародилось демократическое движение в Кыргызстане",
        "answer": "В конце 80-х годов"
    },
    {
        "_id": 220,
        "question": "Укажите дату образования СНГ и вхождения Кыргызской Республики в это содружество",
        "answer": "Декабрь 1991 г."
    },
    {
        "_id": 221,
        "question": "Какое иностранное государство первым открыло посольство в Бишкеке",
        "answer": "США"
    },
    {
        "_id": 222,
        "question": "В каком году впервые состоялись выборы президента Кыргызской Республики на альтернативной основе",
        "answer": "1990-ж/г."
    },
    {
        "_id": 223,
        "question": "Какой год был объявлен годом Ч. Айтматова в Кыргызстане",
        "answer": "2008-ж/г."
    },
    {
        "_id": 224,
        "question": "Крупное предприятие Кыргызстана, экспортировавшей свою продукцию в 35 стран мира:",
        "answer": "завод «Кыргызатомаш»"
    },
    {
        "_id": 225,
        "question": "Укажите известного киноактера ш художника Кыргызстана",
        "answer": "С. Чокморов"
    },
    {
        "_id": 226,
        "question": "В 1963 г. Государственная Ленинская премия была присуждена",
        "answer": "Ч. Айтматову за сборник «Повести гор и степей»"
    },
    {
        "_id": 227,
        "question": "23 сентября 1989 года в Кыргызской Республике",
        "answer": "принят закон о государственном языке"
    },
    {
        "_id": 228,
        "question": "К. Бакиев стал Президентом Кыргызской Республики после ",
        "answer": "народных выборов в 10 июля 2005 г."
    },
    {
        "_id": 229,
        "question": "Регион в Китае, в котором проживают кыргызы-это",
        "answer": "Кыргызский автономный округ Кызылсуу"
    },
    {
        "_id": 230,
        "question": "Установите соответствие между фамилиями руководителей КР и периодами их пребывания у власти.\nА) И.Раззаков\t\nБ) А.Масалиев\t\nВ) А.Акаев\t\nГ) Т.Усубалиев\t\n\n1) 1985-1990 гг.\n2) 1961-1985 гг.\n3) 1950-1961 гг.\n4) 1990-2005 гг.",
        "answer": "А-3, Б-1, В-4, Г-2"
    },
    {
        "_id": 231,
        "question": "Человека эпохи палеолита называют “неандертальцем” ",
        "answer": "по месту первой находки его останков"
    },
    {
        "_id": 232,
        "question": "Производительность труда древних людей резко увеличилась, когда они",
        "answer": "изобрели и стали использовать металлические орудия труд"
    },
    {
        "_id": 233,
        "question": "Железный век в истории человечества начал свое развитие в",
        "answer": "Передней Азии"
    },
    {
        "_id": 234,
        "question": "Счет лет нашей эры и до нашей эры откладывается по ленте времени",
        "answer": "в разные стороны от 0 года"
    },
    {
        "_id": 235,
        "question": "В Древнем Египте впервые в истории возникли классы",
        "answer": "рабов и рабовладельцев"
    },
    {
        "_id": 236,
        "question": "Эксплуатация - это",
        "answer": "угнетение одних людей другими"
    },
    {
        "_id": 237,
        "question": "Глава государства в Древнем Египте",
        "answer": "фараон"
    },
    {
        "_id": 238,
        "question": "Какой историк написал о том, как строилась в Египте пирамида Хеопса",
        "answer": "Геродот"
    },
    {
        "_id": 239,
        "question": "Знаменитая индийская игра Четыре рода войск - это",
        "answer": "шахматы"
    },
    {
        "_id": 240,
        "question": "Какими изобретениями древних китайцев мы пользуемся",
        "answer": "компас, чай, шелк"
    },
    {
        "_id": 241,
        "question": "Великий Шелковый путь был основан в",
        "answer": "II век д.н.э."
    },
    {
        "_id": 242,
        "question": "Сыма Цянь был",
        "answer": "историком"
    },
    {
        "_id": 243,
        "question": "Солон у древних греков",
        "answer": "мудрый автор законов, добившийся запрета долгового рабства в Афинах"
    },
    {
        "_id": 244,
        "question": "Главными занятиями свободных спартанцев были",
        "answer": "подготовка к войнам и участие в них"
    },
    {
        "_id": 245,
        "question": "Во второй половине V в. крупнейшим политическим деятелем в Афине был ",
        "answer": "Перикл"
    },
    {
        "_id": 246,
        "question": "Акрополь - это",
        "answer": "украшенная центральная часть Афин"
    },
    {
        "_id": 247,
        "question": "Крупнейшим греческим архитектором и скульптором V в. до н.э. был",
        "answer": "Фидий"
    },
    {
        "_id": 248,
        "question": "Геродота назвали «отцом истории», потому что - он",
        "answer": "написал историю грекоперсидской войны"
    },
    {
        "_id": 249,
        "question": "На берегу какой реки возник город Рим",
        "answer": "Тибр"
    },
    {
        "_id": 250,
        "question": "Пунические войны - это борьба Рима",
        "answer": "с Карфагеном"
    },
    {
        "_id": 251,
        "question": "74-71- гг. до н. э. - это годы",
        "answer": "восстания Спартака"
    },
    {
        "_id": 252,
        "question": "Укажите первого императора Рима",
        "answer": "Юлий Цезарь"
    },
    {
        "_id": 253,
        "question": "Римская республика в древности существовала в",
        "answer": "509-49- гг. д.н.э"
    },
    {
        "_id": 254,
        "question": "Укажите автора величайшей римской поэмы ”0 природе вещей”",
        "answer": "Лукреций"
    },
    {
        "_id": 255,
        "question": "Христианство как религия возникло в",
        "answer": "I веке н.э"
    },
    {
        "_id": 256,
        "question": "Главными занятиями германцев феодального строя были ",
        "answer": "двупольное земледелие"
    },
    {
        "_id": 257,
        "question": "Главные повинности зависимых крестьян в пользу феодала-это",
        "answer": "барщина и оброк"
    },
    {
        "_id": 258,
        "question": "Страны, входящие в состав Византийской империи в VII в",
        "answer": "Малая Азия, Египет, Сирия, Балкан"
    },
    {
        "_id": 259,
        "question": "Важнейшее событие 1453 г. в Евразии",
        "answer": "падение Византийской империи"
    },
    {
        "_id": 260,
        "question": "Кем была свергнута Визалтия",
        "answer": "Турками"
    },
    {
        "_id": 261,
        "question": "Трехполье - это",
        "answer": "деление пашни на три части: озимая часть, яровая часть, пар"
    },
    {
        "_id": 262,
        "question": "Результатом отделения ремесла от сельского хозяйства стало",
        "answer": "повышение производительности труда крестьян и ремесленников"
    },
    {
        "_id": 263,
        "question": "Этот город, расположенный в двух частях света, успел побывать столицей трех великих империй. Назови его",
        "answer": "Стамбул"
    },
    {
        "_id": 264,
        "question": "В каком веке впервые упоминается о народе \"рус\"",
        "answer": " VI к./в."
    },
    {
        "_id": 265,
        "question": "Когда, где, кто написал историю Руси",
        "answer": "XII в. в Киеве, монах Нестор"
    },
    {
        "_id": 266,
        "question": "В чем исторический смысл произведения \"Слово о полку Игореве\"?",
        "answer": "Призывает русских князей объединиться для защиты Русской земл"
    },
    {
        "_id": 267,
        "question": "В каком веке до н.э. Урарту погибло от нашествия скифов",
        "answer": "VI к./в."
    },
    {
        "_id": 268,
        "question": "Индия в первой половине XVI века подчинялась завоевателю",
        "answer": "Бабуру"
    },
    {
        "_id": 269,
        "question": "Какое историческое значение имела Грюнвальдская битва для славян и литовцев",
        "answer": "Победа объединенных сил славян и литовцев положила конец наступлению рыцарей на восток"
    },
    {
        "_id": 270,
        "question": "Какое из перечисленных событий произошло раньше всех других",
        "answer": "крещение Руси"
    },
    {
        "_id": 271,
        "question": "К предпосылкам образования Древнерусского государства относится",
        "answer": "необходимость отпора внешним врагам"
    },
    {
        "_id": 272,
        "question": "Свод законов Древней Руси назывался",
        "answer": "Русская Правда"
    },
    {
        "_id": 273,
        "question": "Время возникновения ислама",
        "answer": "VII к./в."
    },
    {
        "_id": 274,
        "question": "В каком веке в Индии установлена держава Великих Моголов",
        "answer": " XVI к/в."
    },
    {
        "_id": 275,
        "question": "Ганза - Это ",
        "answer": "Союз Балтийских городов, ведущий торговлю с Россией"
    },
    {
        "_id": 276,
        "question": "Крупнейшие завоевания крестоносцев в Святой Земле” назывались",
        "answer": "Иерусалимское царство"
    },
    {
        "_id": 277,
        "question": "Столетняя война была между ",
        "answer": " Англией и Францией"
    },
    {
        "_id": 278,
        "question": "Изобретателем книгопечатания был",
        "answer": "Иоганн Гутенберг"
    },
    {
        "_id": 279,
        "question": "Крестовые походы начались в",
        "answer": "1095- ж./г"
    },
    {
        "_id": 280,
        "question": "Кто такой Уот Тайлер",
        "answer": "Предводитель крестьянского восстания в Англии"
    },
    {
        "_id": 281,
        "question": "Возрождение в Западной Европе - это",
        "answer": "период глубокого интереса к античной культуре в XV начале XVII вв."
    },
    {
        "_id": 282,
        "question": "Университет, который славился преподавателями богословия, философии",
        "answer": "Пражский университет"
    },
    {
        "_id": 283,
        "question": "Кем была основана Москва",
        "answer": "Ю. Долгоруким"
    },
    {
        "_id": 284,
        "question": "В каком году кончилось иго Золотой орды на Руси",
        "answer": "1480-ж/г."
    },
    {
        "_id": 285,
        "question": "Кто был первым царем русского государства",
        "answer": "Иван Грозный"
    },
    {
        "_id": 286,
        "question": "Сколько лет длилась Ливонская война за Балтийское побережье",
        "answer": "25"
    },
    {
        "_id": 287,
        "question": "В каком году Москва была освобождена от польских интервентов",
        "answer": "1612-ж/г"
    },
    {
        "_id": 288,
        "question": "В каком году произошло воссоединение Украины с Россией",
        "answer": "1654-ж/г."
    },
    {
        "_id": 289,
        "question": "В какой период была крестьянская война под руководством Степана Разина",
        "answer": "1667-1671 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 290,
        "question": "Кто исследовал Дальний Восток, Побережье Амура",
        "answer": "Хабаров"
    },
    {
        "_id": 291,
        "question": "Чем знаменателен в истории России 1703 г",
        "answer": "основанием Санкт-Петербурга"
    },
    {
        "_id": 292,
        "question": "В каком веке появилось название «Российская империя»",
        "answer": "XVIII в."
    },
    {
        "_id": 293,
        "question": "Кто начинал реформацию в Германии?",
        "answer": "Мартин Лютер"
    },
    {
        "_id": 294,
        "question": "Варфоломеевской ночью назвали",
        "answer": "ночь массовых убийств католиками протестантов во Франции в 1572 г."
    },
    {
        "_id": 295,
        "question": "Крупнейшим драматургом в мировой литературе, чье имя прославлено до сих пор, был",
        "answer": "Уильям Шекспир"
    },
    {
        "_id": 296,
        "question": "К какому выводу о Земле пришел Н. Коперник",
        "answer": "Земля вращается вокруг Солнца и своей оси"
    },
    {
        "_id": 297,
        "question": "Период средневековья - это",
        "answer": " V-XVII вв."
    },
    {
        "_id": 298,
        "question": "Какие годы являются первым периодом новой истории",
        "answer": "1640-1870 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 299,
        "question": "Что характерно для капитализма в первый период новой истории",
        "answer": "Серия буржуазных революций и войн"
    },
    {
        "_id": 300,
        "question": "Соотнесите историческое событие с временным периодом.\nА) Хронологические рамки нидерландской буржуазной революции\t\nБ) «Мирный » период английской буржуазной революции\t\nВ) Период протектората О. Кромвеля\t\nГ) Хронологические рамки «славной революции»\t\n\n1)1653-1658 гг.\n2)1640-1642 гг. \n3)1688-1689 гг.\n4) 1566-1606 гг.",
        "answer": "А-4, Б-2, В-1, Г-3"
    },
    {
        "_id": 301,
        "question": "В каком году Англия была провозглашена республикой",
        "answer": "1649-ж/г."
    },
    {
        "_id": 302,
        "question": "Промышленный переворот- это",
        "answer": "замена на производстве ручного труда техникой"
    },
    {
        "_id": 303,
        "question": "Историческое значение буржуазной революции в Англии",
        "answer": "ликвидировала абсолютизм"
    },
    {
        "_id": 304,
        "question": "Какая Европейская держава основала первую колонию в Северной Америке",
        "answer": "Англия"
    },
    {
        "_id": 305,
        "question": "Первый президент США",
        "answer": "Д. Вашингтон"
    },
    {
        "_id": 306,
        "question": "В каком году была принята ’’Декларация независимости”, приведшая к образованию США",
        "answer": "1776-ж/г."
    },
    {
        "_id": 307,
        "question": "Какова основная причина Великой французской революции",
        "answer": "Противоречия между ростом производительных сил и феодальными производственными отношениями"
    },
    {
        "_id": 308,
        "question": "14 июля национальный праздник Франции - это день взятия Бастилии. В каком году это произошло",
        "answer": "1789-ж/г"
    },
    {
        "_id": 309,
        "question": "В XVTII в. какие страны принимали участие в войне против революционной Франции",
        "answer": "Англия, Австрия, Испания, Пруссия"
    },
    {
        "_id": 310,
        "question": "Какой монарх исполнял роль жандарма Европы в XIX веке",
        "answer": "Николай I - русский царь"
    },
    {
        "_id": 311,
        "question": "Буржуазия, какой страны получила монопольное положение в мировой промышленности и торговле в XIX ",
        "answer": "Англия"
    },
    {
        "_id": 312,
        "question": "В какой период Петр I правил в России",
        "answer": "1682 - 1725 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 313,
        "question": "В какие годы произошла Северная война",
        "answer": "1700-1721 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 314,
        "question": "Между какими странами заключен Ништдатский мир",
        "answer": "Россия - Швеция"
    },
    {
        "_id": 315,
        "question": "Какие основные реформы правления Петра I были проведены",
        "answer": "Реформы государственного управления, армии, флота"
    },
    {
        "_id": 316,
        "question": "В каком году Петр I провозглашен императором, а Россия империей?",
        "answer": "1721-ж/г."
    },
    {
        "_id": 317,
        "question": "В какой период были восстания под предводительством Емельяна Пугачева",
        "answer": "1773 - 1775 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 318,
        "question": "Какая Турецкая крепость, считавшаяся неприступной, была взята в 1791 году русскими",
        "answer": "Измаил"
    },
    {
        "_id": 319,
        "question": "По реформе Петра I церковь ",
        "answer": "подчинялась государству"
    },
    {
        "_id": 320,
        "question": "Кто из первых революционеров России выступил против самодержавия и крепостничества",
        "answer": "А.Радищев"
    },
    {
        "_id": 321,
        "question": "Первой научный центр Российского государства была",
        "answer": "Академия Наук"
    },
    {
        "_id": 322,
        "question": "Победа России в ... войне дала выход к Балтийскому морю",
        "answer": "Северной"
    },
    {
        "_id": 323,
        "question": "По каким признакам определяется феодальный строй",
        "answer": "Наличие крестьянской общины"
    },
    {
        "_id": 324,
        "question": "Какое событие спасло Англию от вторжения И. Бонапарта",
        "answer": "Поражение французского флота в морском сражении у Трафальгарского мыса"
    },
    {
        "_id": 325,
        "question": "Историческое значение Манифеста коммунистической партии",
        "answer": "разработал первый научный анализ общественного развития в период капитализма"
    },
    {
        "_id": 326,
        "question": "Между какими государствами была развязана война в 1870 г",
        "answer": "Франция и Пруссия"
    },
    {
        "_id": 327,
        "question": "Где и когда произошла первая в мире пролетарская революция",
        "answer": "Во Франции 1871 г."
    },
    {
        "_id": 328,
        "question": "В каком году был образован II Интернационал",
        "answer": "1889-ж/г."
    },
    {
        "_id": 329,
        "question": "Какие классы общества стали основными в ходе промышленного переворота",
        "answer": "Буржуазия, пролетариат"
    },
    {
        "_id": 330,
        "question": "Укажите представителей утопического социализма",
        "answer": "Сен-Симон, Шарль Фурье, Роберт Оуэн"
    },
    {
        "_id": 331,
        "question": "Какая страна не была приглашена на Парижскую мирную конференцию",
        "answer": "Россия"
    },
    {
        "_id": 332,
        "question": "Какое решение принял военный совет в Филях в Отечественной войне 1812 года",
        "answer": "Оставить Москву без нового сражения"
    },
    {
        "_id": 333,
        "question": "Укажите имена героев-партизан Великой Отечественной войны 1812 года,",
        "answer": "Д.Давыдов, А.Фигнер, Василиса Кожина"
    },
    {
        "_id": 334,
        "question": "В чем главная причина поражения восстания декабристов",
        "answer": "Декабристы - дворянские революционеры не привлекли к восстанию народные массы"
    },
    {
        "_id": 335,
        "question": "С какого события начинается первый этап освободительного движения в России",
        "answer": "С восстания декабристов"
    },
    {
        "_id": 336,
        "question": "Какой мирный договор подвел итоги Крымской кампании",
        "answer": "Парижский"
    },
    {
        "_id": 337,
        "question": "Укажите руководителей революционных кружков 30-50-х годов в XIX века",
        "answer": "А.Герцен, М.Петрашевский, И.Огарев, В.Белинский"
    },
    {
        "_id": 338,
        "question": "В чем смысл реформы царизма 60-УС гг. XIX века",
        "answer": "Приспособить государственный аппарат к новым условиям капиталистического развития"
    },
    {
        "_id": 339,
        "question": "Между какими странами был заключен договор Айгун",
        "answer": "Россия и Китай"
    },
    {
        "_id": 340,
        "question": "Как называлась революционная организация народников",
        "answer": "Земля и воля"
    },
    {
        "_id": 341,
        "question": "Какое историческое значение имеет I съезд РСДРП",
        "answer": "Формально создана Российская социал-демократическая рабочая партия"
    },
    {
        "_id": 342,
        "question": "Укажите русского ученого с мировой славой в области медицины",
        "answer": "Н. Пирогов"
    },
    {
        "_id": 343,
        "question": "Укажите русских историков XIX в",
        "answer": "С.Соловьев, В.Ключевский"
    },
    {
        "_id": 344,
        "question": "За поддержку революционного движения студентов Петербургской консерватории из числа ее профессоров в 1905 г. был исключен",
        "answer": "Н. Римский-Корсаков"
    },
    {
        "_id": 345,
        "question": "Назовите имена гьщающихся ученых XIX века",
        "answer": "М.Лобачевский, Д.Менделеев, Ч.Дарвин"
    },
    {
        "_id": 346,
        "question": "К истории Крымской войны 1853 - 1856 гг. относятся",
        "answer": "Синопская битва, оборона Севастополя"
    },
    {
        "_id": 347,
        "question": "В 1870 - 1880-е гг. в состав Российской империи были включены территории",
        "answer": "Средней Азии"
    },
    {
        "_id": 348,
        "question": "В XIX веке во время Кавказской войны борьбу горцев против России возглавлял",
        "answer": "имам Шамиль"
    },
    {
        "_id": 349,
        "question": "Даты 1801 г., 1825 г., 1855 г., 1881г. относятся к",
        "answer": "началу царствования российских императоров"
    },
    {
        "_id": 350,
        "question": "Какое из событий произошло позже всех остальных",
        "answer": "Куликовская битва"
    },
    {
        "_id": 351,
        "question": "В каком году произошла революция рабов и была установлена Республика Гаити",
        "answer": " 1791-1804-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 352,
        "question": "Какие страны в конце XIX века стали крупными колониальными империями",
        "answer": "Англия, Франция, Германия,США, Италия"
    },
    {
        "_id": 353,
        "question": "Назовите причину поражения Китая в опиумных войнах",
        "answer": "Экономическая и военнотехническая отсталость Китая"
    },
    {
        "_id": 354,
        "question": "В 1842 году по Нанкинскому договору Гонконг передавался к",
        "answer": "Великобритании"
    },
    {
        "_id": 355,
        "question": "«Три народные принципы», сформулированные Сунь Ятсеном",
        "answer": "Национализм, народовластие, народное благосостояние"
    },
    {
        "_id": 356,
        "question": "Какое событие произошло 3 февраля 1867 года в Японии",
        "answer": "императором стал Муцухито"
    },
    {
        "_id": 357,
        "question": "Укажите временные рамки восстания сипаев в Индии",
        "answer": "1857-1859 -жж./гг."
    },
    {
        "_id": 358,
        "question": "Какие страны были основными соперниками в борьбе за Иран",
        "answer": "Великобритания, Россия"
    },
    {
        "_id": 359,
        "question": "Крестьянская война в Китае, 1850-1864 гг., против династии Цин, гнета феодалов и иностранных колонизаторов. Это",
        "answer": "восстание Тайпинов"
    },
    {
        "_id": 360,
        "question": "На восточном побережье Африки была создана португальская колония",
        "answer": "Мозамбик"
    },
    {
        "_id": 361,
        "question": "Вождем движения за освобождение Китая в начале XX в. стал",
        "answer": "Сунь Ятсен"
    },
    {
        "_id": 362,
        "question": "С середины XIX в. народ Алжира боролся против колонизаторов",
        "answer": "Французских"
    },
    {
        "_id": 363,
        "question": "Какие государства входили в «Тройственный союз»",
        "answer": "Германия, Италия, Австро-Венгрия"
    },
    {
        "_id": 364,
        "question": "Укажите Британские доминионы в начале XX в",
        "answer": "Канада, Новая Зеландия, Австралия, Южно-Африканский союз"
    },
    {
        "_id": 365,
        "question": "Лишняя страна в колониальной системе Британской империи",
        "answer": "Алжир"
    },
    {
        "_id": 366,
        "question": "Когда образован Национальный Конгресс Индии",
        "answer": "1885-ж/г."
    },
    {
        "_id": 367,
        "question": "В какие годы произошла революция в Мексике?",
        "answer": "1910-1917-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 368,
        "question": "Даты начала и окончания Первой Мировой войны:",
        "answer": "28 июля 1914 г.-11 ноября 1918 г."
    },
    {
        "_id": 369,
        "question": "Политика Мао Цзэдуна в 1958—1960 гг., ориентированная на ускоренное построение коммунизма в Китае, предусматривающая создание коммун и форсированное развитие промышленности",
        "answer": "Большой скачок"
    },
    {
        "_id": 370,
        "question": "Какое понятие стало символическим обозначением разделения капиталистического и социалистического мира в период «холодной войны»",
        "answer": "Железный занавес"
    },
    {
        "_id": 371,
        "question": "В какой период была русско-японская война",
        "answer": "1904- 1905-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 372,
        "question": "Какой вопрос был главным в революции 1905-1907 гг. в Росии",
        "answer": "Крестьянский вопрос"
    },
    {
        "_id": 373,
        "question": "Первый председатель Совнаркома СССР",
        "answer": "В. И. Ленин"
    },
    {
        "_id": 374,
        "question": "Когда был создан Союз Советских Социалистических Республик?",
        "answer": "30 декабря 1922 г."
    },
    {
        "_id": 375,
        "question": "Что из названного было принято на II Всероссийском съезде Советов в октябре 1917",
        "answer": "Декрет о земле"
    },
    {
        "_id": 376,
        "question": "В I Мировой войне сразу на 2-х фронтах сражалась",
        "answer": "Германия"
    },
    {
        "_id": 377,
        "question": "Какие страны вошли в «Союз четырех», образованный в 1915 году",
        "answer": "Германия, Турция, Болгария, Австро - Венгрия"
    },
    {
        "_id": 378,
        "question": "Первая газовая атака на позиции противника во время I Мировой войны применялась",
        "answer": "у Ипра"
    },
    {
        "_id": 379,
        "question": "Распад колониальной системы начался",
        "answer": "с победой Октябрьской революции 1917 г. в России"
    },
    {
        "_id": 380,
        "question": "Укажите государства в которых существовали фашистские диктатуры с 1922 по 1941 годы",
        "answer": "Италия, Германия, Румыния, Венгрия, Испания"
    },
    {
        "_id": 381,
        "question": "Какая из названных военных операций была проведена в годы Первой мировой войны",
        "answer": "Брусиловский прорыв"
    },
    {
        "_id": 382,
        "question": "Какое событие произошло 1 августа 1914 года",
        "answer": "Германия объявила войну России"
    },
    {
        "_id": 383,
        "question": "Официальная власть в России 27 февраля 1917 года перешла к",
        "answer": "Временному Правительству"
    },
    {
        "_id": 384,
        "question": "Иностранная военная интерг шция против Советской России, началась в",
        "answer": "марте 1918 г."
    },
    {
        "_id": 385,
        "question": "Новая экономическая политика (НЭП) после бурных дебатов была утверждена_РКП",
        "answer": "X съездом / в 1921 году"
    },
    {
        "_id": 386,
        "question": "Кто является носителем ’’мирового имени”, который не принимал Октябрьскую революцию, и не стал сотрудничать с Советсткой властью",
        "answer": "И.Бунин"
    },
    {
        "_id": 387,
        "question": "Для мировой экономики в 1929-1933 годах было характерно",
        "answer": "мировой экономический кризис"
    },
    {
        "_id": 388,
        "question": "Какое государство Дальнего Востока напало на Советскую страну в 1938 г",
        "answer": "Япония"
    },
    {
        "_id": 389,
        "question": "В 1939 г. пакт  Риббентроп-Молотова» был подписан в",
        "answer": "Москве"
    },
    {
        "_id": 390,
        "question": "Мюнхенское соглашение 1938 года предусматривало",
        "answer": "присоединение к Германии Судетской области Чехословакий"
    },
    {
        "_id": 391,
        "question": "Расположите события в хронологической последовательности.\nA) Мирный договор с Финляндией\nБ) Начало второй мировой войны\nB) Договор Г ермании и СССР о дружбе и границе\nГ) Капитуляция Франции в войне с гитлеровской Германией\nД) Начало советско-финляндской войны",
        "answer": "Б, В, Д, А, Г "
    },
    {
        "_id": 392,
        "question": "Когда и какой страной была развязана Вторая мировая война",
        "answer": "1939 г. 1 сентября нападением Германии на Польшу"
    },
    {
        "_id": 393,
        "question": "Во Второй Мировой войне участвовало -... государство",
        "answer": "61"
    },
    {
        "_id": 394,
        "question": "Соотнесите историческое событие с временным периодом.\nА) блокада г. Ленинграда \nБ) Сталинградская битва\t \nВ) Курская битва\t \nГ) Потсдамская конференция .\n\n1) июль-август, 1943 г.\n2) сентябрь, 1941 г.\n3) ИЮЛЬ,  1942 г.\n4) июль-август 1945 г",
        "answer": "А-2, Б-3, В-1, Г-4"
    },
    {
        "_id": 395,
        "question": "Соотнесите историческое событие с временным периодом.\nА)нападение Германии на СССР\t\nБ) начало военных действий в Тихом океане\t\nВ) Крымская конференция\t\nГ) начало Второй мировой войны\t\n\n1) 7 декабря, 1941 г.\n2) 22 июня, 1941 г.\n3) 1 сентября, 1939 г.\n4) февраль, 1945 г.",
        "answer": "А-2, Б-1, В-4, Г-3"
    },
    {
        "_id": 396,
        "question": "Какое сражение положило начало коренному перелому во II Мировой войне",
        "answer": "Сталинградская битва"
    },
    {
        "_id": 397,
        "question": "Какое событие ускорило образование антифашистской коалиции",
        "answer": "Усиление в Европе Движения Сопротивления"
    },
    {
        "_id": 398,
        "question": "Когда и при участии каких государств проходила Тегеранская конференция",
        "answer": "1943 г. США, Англия. СССР"
    },
    {
        "_id": 399,
        "question": "Когда проходила Потсдамская конференция?",
        "answer": "В июль-августе 1945 г."
    },
    {
        "_id": 400,
        "question": "Кто из наиболее крупных немецких военноначальников довел свои войска до Сталинграда, безуспешно штурмовал его и под стенами этого города потерпел сокрушительное поражение",
        "answer": "Паулюс"
    },
    {
        "_id": 401,
        "question": "В какой период Ленинград оказался в блокаде во время Великой Отечественной войны",
        "answer": "С сентября 1941 г.-до января 1944 г."
    },
    {
        "_id": 402,
        "question": "«Оверлорд» -это",
        "answer": "кодовое название операции открытия 2 фронта"
    },
    {
        "_id": 403,
        "question": "В этом году, в Афганистане, была свергнута монархия",
        "answer": "1973-ж/г."
    },
    {
        "_id": 404,
        "question": "Какое из названных событий, явлений относится к понятию «холодная война»",
        "answer": "политическая конфронтация СССР и США"
    },
    {
        "_id": 405,
        "question": "Какая из названных операций произошла на начальном этапе Великой Отечественной войны",
        "answer": "Московская битва"
    },
    {
        "_id": 406,
        "question": "Какое событие произошло 1 октября 1949 г. в Пекине",
        "answer": "Образовалась Китайская Народная Республика"
    },
    {
        "_id": 407,
        "question": "Какое решение по второму фронту было принято Тегеранской конференцией",
        "answer": "Открыть второй фронт в Северной Франции"
    },
    {
        "_id": 408,
        "question": "Какое событие не хронологии является более ранним",
        "answer": "Нападение Японии на американскую базу в Перл-Харборе"
    },
    {
        "_id": 409,
        "question": "Соотнесите понятия и определения.\n1. Национализм \n2.Милитаризм\t\n3.Прогресс\t\n4.Демократия\t\n\nА) Развитие от низшего к высшему, от ыенее совершенному к более совершенному\nБ) Форма государственной власти, основанная на признании народа источником власти\nВ) Идея национального превосходства и исключительности\nГ) Наращивание военной мощи с целью подготовки к войне",
        "answer": "1-В, 2-Г, 3-А, 4-Б"
    },
    {
        "_id": 410,
        "question": "Среди Западных структур - одна Восточная. Это",
        "answer": "Совет экономической взаимопомощи"
    },
    {
        "_id": 411,
        "question": "Заключительный акт Совещания по безопасности и сотрудничеству в Европе был подписан в",
        "answer": "1 августа 1975 г. в Хельсинки"
    },
    {
        "_id": 412,
        "question": "В 1968 году были введены войска стран Варшавского Договора (ОВД) в",
        "answer": "Чехословакию"
    },
    {
        "_id": 413,
        "question": "В начале 70-х годов XX в начался переход от «холодной войны» к ослаблению напряжения, потому что",
        "answer": "достигнуто военностратегическое равновесие между двумя военно-политическими блоками"
    },
    {
        "_id": 414,
        "question": "Договор ОСВ-2, это - договор",
        "answer": "об ограничении стратегического наступательного оружия"
    },
    {
        "_id": 415,
        "question": "В какой стране была произведена смена тоталитарного режима демократическим посредством бархатной революции",
        "answer": "Чехословакия"
    },
    {
        "_id": 416,
        "question": "Колониальная империя, которая прекратила свое существование последним",
        "answer": "Португалия"
    },
    {
        "_id": 417,
        "question": "В 1975 г. была провозглашена независимость Анголы и Мозамбика, которые являлись колониями",
        "answer": "Португалии"
    },
    {
        "_id": 418,
        "question": "С именами Н. С. Хрущёва и Ф. Кастро в 60 годы XX в. было связано событие",
        "answer": "Карибский кризис"
    },
    {
        "_id": 419,
        "question": "Когда произошло объединение ФРГ с ГДР",
        "answer": "1990 -ж/г"
    },
    {
        "_id": 420,
        "question": "Англо-аргентинская война за  Фолклендские острова проходила в",
        "answer": "1982 -ж/г"
    },
    {
        "_id": 421,
        "question": "Соотнесите исторические личности с их деятельностью.\nА) И. В. Джугашвили\t\nБ) Л. П. Берия\t\nВ) Н. С. Хрущев\t\nГ) В. М. Молотов\t\n\n1)нарком иностранных дель с 1939-1953 гг.\n2) первый секретарь ЦК КПСС  с 1953-1964 гг.\n3) генеральный секретарь ЦК КП СС с 1922-1953 гг.\n4) руководитель НКВД с 1938-1953 гг.",
        "answer": "А-3, Б-4, В-2, Г-1"
    },
    {
        "_id": 422,
        "question": "В период коллективизации в СССР",
        "answer": "осуществлялась политика ликвидации кулачества как класса"
    },
    {
        "_id": 423,
        "question": "Разоблачение культа личности И.В. Сталина на XX съезде КПСС привело к",
        "answer": "реабилитации жертв сталинских репрессий"
    },
    {
        "_id": 424,
        "question": "С чьими именами связано начало освоение космоса",
        "answer": "С.П. Королева, Ю.А. Гагарина"
    },
    {
        "_id": 425,
        "question": "К последствиям Февральской революции относится",
        "answer": "ликвидация монархии"
    },
    {
        "_id": 426,
        "question": "Соотнесите историческое событие с временным периодом.\nА) новая концепция внешней политики СССР в 50-е годы «стказ от жесткою диктата в отношении соци листических стран» была сформулирована на ...\t\nБ) в 60-е годы пиком противостояния СССР со странами капиталистического мира был ...\t\nВ) XXII съезд КПСС, принявший программу\t\nГ) отстранение от власти  Н.С.Хрущева\t\n\n1) октябрь, 1964 г.\n2) построение коммунизма в СССР в 1961 г.\n3) XX съезд КПСС 1956 г.\n4) Карибский кризис 1962 г.",
        "answer": "А-3, Б-4, В-2, Г-1"
    },
    {
        "_id": 427,
        "question": "Впервые после роспуска Коминтерна, представители коммунистических и рабочих партий мира собрались в Москве в 1957 г., для того чтобы",
        "answer": "определиться относительно курса XX съезда КПСС на десталинизацию"
    },
    {
        "_id": 428,
        "question": "В каком году Советские войска были выведены из Афганистана",
        "answer": "1989-ж/г."
    },
    {
        "_id": 429,
        "question": "Когда была провозглашена гласность, как элемент Перестройки",
        "answer": "На апрельском 1985 г. Пленуме ЦК КПСС"
    },
    {
        "_id": 430,
        "question": "Первое соглашение о реальном сокращении ядерного оружия, подписанное в 1987 г. между СССР и США было зафиксировано в договоре",
        "answer": "Об уничтожении ракет средней дальности"
    },
    {
        "_id": 431,
        "question": "Укажите последний съезд КПСС",
        "answer": "XXVIII съезд"
    },
    {
        "_id": 432,
        "question": "Чем завершилась встреча руководителей независимых государств, в декабре 1991 г. в .Алматы",
        "answer": "Юридическим распадом СССР"
    },
    {
        "_id": 433,
        "question": "Одним из последствий реформы политической системы в СССР в период перестройки было",
        "answer": "возрождение многопартийности"
    },
    {
        "_id": 434,
        "question": "Какое из названных событий 1940 -1950-х гг. произошло позднее всех других",
        "answer": "XX съезд КПСС"
    },
    {
        "_id": 435,
        "question": "Какая черта характеризовала экономику СССР в 1960-е - первой половине 1980-х гг.",
        "answer": "Преимущественное финансирование Военно-Промышленного Комплекса"
    },
    {
        "_id": 436,
        "question": "Укажите причину перехода СССР в середине 1980-х гг. к политике перестройки",
        "answer": "затяжной экономический и политический кризис в стране"
    },
    {
        "_id": 437,
        "question": "Даты 1953 г., 1964 г., 1985 г. в истории СССР связаны с",
        "answer": "сменой руководителей страны"
    },
    {
        "_id": 438,
        "question": "Период правления Л.Брежнева-это годы",
        "answer": "Развитого социализма"
    },
    {
        "_id": 439,
        "question": "На какие страны Византия оказала сильное культурное влияние?",
        "answer": "Болгарию, Сербию, Киевскую Русь"
    },
    {
        "_id": 440,
        "question": "Отметьте самое позднее событие из истории Древнего Востока",
        "answer": "Подчинение персами Междуречья и Египта"
    },
    {
        "_id": 441,
        "question": "Первые государства появились в Египте и Междуречье потому что",
        "answer": "здесь быстрее всего развивалось земледелие и ремесло, а также выделялись богатые и бедные"
    },
    {
        "_id": 442,
        "question": "Важнейший вклад древних индийцев в науку - это",
        "answer": "изобретение цифр, которые мы называем арабскими"
    },
    {
        "_id": 443,
        "question": "Время императора Цинь-Шихуанди -это период",
        "answer": "создания могущественного рабовладельческого царства"
    },
    {
        "_id": 444,
        "question": "Красные брови, желтые повязки в Древнем Китае - это",
        "answer": "самоназвания участников двух крупнейших крестьянских восстаний"
    },
    {
        "_id": 445,
        "question": "Великая Китайская стена была построена для того, чтобы",
        "answer": "защитить китайцев от воинственных кочевников"
    },
    {
        "_id": 446,
        "question": "Существует в мире «Семь чудес света». В Вавилоне находилось одно из них. Назовите его.",
        "answer": "Висячие сады Семирамиды"
    },
    {
        "_id": 447,
        "question": "На создание рабовладельческих государств в Греции непосредственно повлияла ",
        "answer": "культура острова Крит и города Микены"
    },
    {
        "_id": 448,
        "question": "Демократия в Древней Греции, это",
        "answer": "равное участие в управлении страной бедных и богатых"
    },
    {
        "_id": 449,
        "question": "Судьба Афин была решена в морском сражении, которое произошло у",
        "answer": "острова Саламин"
    },
    {
        "_id": 450,
        "question": "Афинский морской союз - это",
        "answer": "военный союз для борьбы с персами греческих государств"
    },
    {
        "_id": 451,
        "question": "После смерти Александра Македонского его держава распалась, потому что",
        "answer": "завоеванные народы сопротивлялись грекам и хотели жить самостоятельно"
    },
    {
        "_id": 452,
        "question": "В период расцвета в Афинах ценили грамотность и были лучшие школы. Потому что",
        "answer": "афиняне считали, что только образованный человек становится хорошим гражданином"
    },
    {
        "_id": 453,
        "question": "Какое событие из названных ниже произошло раньше всех",
        "answer": "Начало Олимпийских игр"
    },
    {
        "_id": 454,
        "question": "Римское правило Разделяй и властвуй означало",
        "answer": "ссорь покоренные народы между собой и не давай им объединиться, против Рима"
    },
    {
        "_id": 455,
        "question": "Из всех стран древности в Римском государстве были самые ожесточенные восстания рабов. Это происходило потому, что",
        "answer": "рабы в Римском государстве подвергались самому жестокому угнетению"
    },
    {
        "_id": 456,
        "question": "Римская империя последние завоевания сделала",
        "answer": "при Трояне - в Азии"
    },
    {
        "_id": 457,
        "question": "Название Античная культура включает в себя",
        "answer": "древние культуры Греции и Рима"
    },
    {
        "_id": 458,
        "question": "Натуральным хозяйством называется",
        "answer": "хозяйство, где производятся все необходимые для жизни продукты для себя, а не для продажи"
    },
    {
        "_id": 459,
        "question": "Восточная Римская империя сохранилась, потому что",
        "answer": "рабство пришло в упадок и земли перешли в руки свободных крестьян, которые поддерживали государство"
    },
    {
        "_id": 460,
        "question": "Какую роль сыграл ислам в жизни арабов",
        "answer": "Ислам ускорил объединение арабов, создание у них государства и начало завоевания ими новых земель"
    },
    {
        "_id": 461,
        "question": "В каких европейских и азиатских регионах (бывшего СССР) существовали рабовладельческие государства",
        "answer": "Причерноморье, Кавказ, Средняя Азия"
    },
    {
        "_id": 462,
        "question": "Между кем произошла битва на Неве в 1240 году",
        "answer": "Русскими и шведами"
    },
    {
        "_id": 463,
        "question": "Особенность 4 крестового похода",
        "answer": "крестоносцы захватили столицу Византии Константинополь и разграбили ее в 1204 году"
    },
    {
        "_id": 464,
        "question": "Войны с крестоносцами на Ближнем Востоке были справедливыми для",
        "answer": "мусульман Сирии и Палестины, которые защищали свою родину от захватчиков"
    },
    {
        "_id": 465,
        "question": "Какие сходные причины феодальной раздробленности были в Англии и Франции",
        "answer": "Хозяйственная самостоятельность феодалов ряда областей, слабые торгозые связи между областями"
    },
    {
        "_id": 466,
        "question": "1265 г. знаменательная дата истории Европы, потому что",
        "answer": "началась работа первого представительного, двухпалатного парламента"
    },
    {
        "_id": 467,
        "question": "Какие сходные последствия были у крестьянских восстаний во Франции (Жакерия) и в Англии (Уота Тайлера)",
        "answer": "Феодалы перестали увеличивать барщину и оброк и стали отпускать крестьян на волю"
    },
    {
        "_id": 468,
        "question": "В XVI веке Османская империя стала слабеть, потому что",
        "answer": "усилилось сопротивление туркам покоренных народов и европейских соседей Турции"
    },
    {
        "_id": 469,
        "question": "В Западной Европе университеты - это",
        "answer": "первые высшие школы в Европе, появившиеся в XII веке"
    },
    {
        "_id": 470,
        "question": "Главная причина Великих географических открытий - это",
        "answer": "стремление европейцев найти новые земли, источники золота для обогащения и чеканки золотых монет"
    },
    {
        "_id": 471,
        "question": "Первые страны, захватившие колонии в Африке и Америке - это",
        "answer": "Португалия в Африке, Испания в Америке"
    },
    {
        "_id": 472,
        "question": "Буржуазия в Англии - это новый класс, который",
        "answer": "строили мануфактуры и обогащались за счет угнетения наемных рабочих"
    },
    {
        "_id": 473,
        "question": "Реформация в Германии - это",
        "answer": "борьба против католической церкви за ослабление ее влияния и раздел ее имущества"
    },
    {
        "_id": 474,
        "question": "Протестантизм в Европе - это",
        "answer": "существование различных видов церкви, несогласных со взглядами сторонников папы римского"
    },
    {
        "_id": 475,
        "question": "Что общего было в развитии Германии перед реформацией и в развитии Нидерландов перед началом революции",
        "answer": "Гнет католической церкви"
    },
    {
        "_id": 476,
        "question": "Главный результат победы революции в Нидерландах - это",
        "answer": "ликвидация феодализма и испанского гнета, создание условий для быстрого развития капитализма"
    },
    {
        "_id": 477,
        "question": "В чем заключается основное содержание новой истории?",
        "answer": "Утверждение и развитие капитализма"
    },
    {
        "_id": 478,
        "question": "Укажите основные причины чартистского движения в Англии",
        "answer": "Движение рабочих за политические и экономические права"
    },
    {
        "_id": 479,
        "question": "Укажите народных героеь боровшихся с польскими захватчикам",
        "answer": "Минин, Пожарский"
    },
    {
        "_id": 480,
        "question": "1773-1775 годы в России- это",
        "answer": "крестьянская война под предводительством Е. Пугачева"
    },
    {
        "_id": 481,
        "question": "Кто возглавил швейцарский и итальянский походы русской армии 1799 г",
        "answer": "Суворов"
    },
    {
        "_id": 482,
        "question": "Укажите значение восстания декабристов.",
        "answer": "Декабристы были первыми революционерами, которые организовали открытое восстание против царизма"
    },
    {
        "_id": 483,
        "question": "В какие гсды народы Северного Кавказа под руководством Шамиля вели войну против царской России",
        "answer": "1834-1859-ж/г"
    },
    {
        "_id": 484,
        "question": "Какие цели преследовала Россия в Крымской войне",
        "answer": "Установление своего контроля над проливами Босфор и Дарданеллы, укрепление своего влияния на Балканах"
    },
    {
        "_id": 485,
        "question": "Назовите конечную фазу промышленного переворота в середине XIX века",
        "answer": "Развитие машинного производства создавало прочную техническую базу для фабричного производства"
    },
    {
        "_id": 486,
        "question": "Укажите историческое значение французской буржуазной революции",
        "answer": "Уничтожила феодальноабсолютистский строй и создала условия для развития капитализма"
    },
    {
        "_id": 487,
        "question": "Причина падения Якобинской диктатуры",
        "answer": "раскол и потеря опоры среди бедноты"
    },
    {
        "_id": 488,
        "question": "Какую цель преследовал Священный Союз Европейских государств 1815 года",
        "answer": "Оказание помощи в подавлении революционных движений в Европе"
    },
    {
        "_id": 489,
        "question": "В чем заключается историческое значение 1 Интернационала",
        "answer": "Объединил рабочие партии, обосновал их теоретическую программу"
    },
    {
        "_id": 490,
        "question": "Укажите главную цель национально-буржуазных революций и войн в Латинской Америке XVIII века",
        "answer": "Освобождение от колониального гнета Испании, образование независимых государств"
    },
    {
        "_id": 491,
        "question": "Какое влияние оказали буржуазные революции середины XIX в. на развитие капитализма",
        "answer": "Буржуазные революции полностью или частично уничтожили старый феодальный порядок и расчистили дорогу капитализму"
    },
    {
        "_id": 492,
        "question": "Какое историческое значение имелои восстание сипаев в Индии в 1857-1859 гг",
        "answer": "Восстание имело большое значение для дальнейшей освободительной борьбы всех народов Азии"
    },
    {
        "_id": 493,
        "question": "Между какими Европейскими государствами был заключен военный союз в 80-х годах XIX в",
        "answer": "Германия-Авс-тро-Венгрия-Италия"
    },
    {
        "_id": 494,
        "question": "Какой период охватывает пролетарское революционное движение в России",
        "answer": "1895-1917-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 495,
        "question": "В конце XIX начале ХХ-вв. за особые заслуги в области науки были удостоены Нобелевской премии",
        "answer": "Павлов И.П., Мечников И.И."
    },
    {
        "_id": 496,
        "question": "Крупнейшая наступательная операция I Мировой войны, проведенная в мае-июне 1916 года « Галиции, связана с именем",
        "answer": "А.А.Брусилова"
    },
    {
        "_id": 497,
        "question": "С какой целью большевики участвовали в работе III Г осударственной думы",
        "answer": "Организации масс и революционной агитации"
    },
    {
        "_id": 498,
        "question": "Среди прав, закрепленных за крестьянами закона от 29 мая 1911г. отсутствовало",
        "answer": "право требовать увеличения размера своего надела за счет помещичьих земель"
    },
    {
        "_id": 499,
        "question": "Россия воевала с",
        "answer": "Японией"
    },
    {
        "_id": 500,
        "question": "Укажите страну, особенность империализма которой не дана В.И. Лениным",
        "answer": "США - империализм научно-технический"
    },
    {
        "_id": 501,
        "question": "Поводом начала I Мировой войны послужило",
        "answer": "убийство наследника австровенгерского престола Франца-Фердинанда членом патриотической -организации ’’Млада Босна” Г.Принципом"
    },
    {
        "_id": 502,
        "question": "Какая политическая партия не  придерживалась лозунга ’’Обороны Отечества” в годы I Мировой войны",
        "answer": "Большевиков"
    },
    {
        "_id": 503,
        "question": "Какая Европейская страна, которая менее, чем за 10 лет (1931-1939) сменила монархию на демократическую республику, а демократическую республику на фашистскую диктатуру",
        "answer": "Испания"
    },
    {
        "_id": 504,
        "question": "С чего начала Монголия на некапиталистическом пути развития",
        "answer": "Осуществляла общедемократические преобразования"
    },
    {
        "_id": 505,
        "question": "Главная задача Лиги наций была ",
        "answer": "содействовать укреплению Мира и безопасности"
    },
    {
        "_id": 506,
        "question": "Мандатная система - это система",
        "answer": "когда устанавливалась опека от имени Лиги Наций в отношении тех территорий, которые считались неспособными к самоопределению"
    },
    {
        "_id": 507,
        "question": "Укажите годы самого глубокого и разрушительного мирового экономического кризиса",
        "answer": "1929-1933-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 508,
        "question": "Отметьте хронологически наиболее позднее событие",
        "answer": "Ввод советских войск в Западную Украину и Западную Белорусию"
    },
    {
        "_id": 509,
        "question": "В сентябре 1938 г. ведущие страны Западной Европы свершили акт, получивший в истории название ’’Мюнхенского сговора”. За ’’Мюнхенский сговор” национальным суверенитетом своей страны первым заплатил",
        "answer": "Эдуард Бенеш"
    },
    {
        "_id": 510,
        "question": "После образования РСФСР был организован высший орган власти -ВЦИК. Ими управляли после революции видные партийные работники в следующем порядке",
        "answer": "Каменев Л.Б., Свердлов Я.М., Калинин М.И."
    },
    {
        "_id": 511,
        "question": "В первом Советском правительстве Сталин руководил Наркоматом",
        "answer": "по делам национальностей"
    },
    {
        "_id": 512,
        "question": "С войсками какого государства советские войска вступили в конфликт у реки Халхин Гол в 1939 г",
        "answer": "Япония"
    },
    {
        "_id": 513,
        "question": "В годы Великой Отечественной войны шарашками называли",
        "answer": "засекреченные коллективы рабочих, инженеров, техников во главе с выдающимися учеными или конструкторами страны, работавшими над военнотехническими проблемами"
    },
    {
        "_id": 514,
        "question": "Какую цель преследовали немецкие войска в операции «Тайфун» в годы ВОВ",
        "answer": "Захват Москву"
    },
    {
        "_id": 515,
        "question": "Летом 1943 года на советско- германском фронте было крупное сражение",
        "answer": "битва на Курской дуге"
    },
    {
        "_id": 516,
        "question": "Какое событие произошло 24 июня 1945 года",
        "answer": "В Москве прошел парад Победы"
    },
    {
        "_id": 517,
        "question": "Когда был подписан акт о безогоговорочной капитуляции Японии",
        "answer": "Сентябрь, 1945-ж/г."
    },
    {
        "_id": 518,
        "question": "Внутриполитическое развитие СССР в период 1945-1953 гг. характеризуется",
        "answer": "укреплением власти Сталина"
    },
    {
        "_id": 519,
        "question": "Важным событием во внешней политике СССР во второй половине 1950-х гг. был",
        "answer": "ввод советских войск в Венгрию"
    },
    {
        "_id": 520,
        "question": "Имена молодогвардейцев связаны с городом",
        "answer": "Краснодоном"
    },
    {
        "_id": 521,
        "question": "Какие битвы Великой Отечественной войны связаны с понятием коренной перелом? Укажите две битвы из предложенных пяти.\n1) Битва под Москвой\n2) Сталинградская битва\n3) Смоленское сражение\n4) Курская дуга\n5) Битва за Кавказ",
        "answer": "2,4"
    },
    {
        "_id": 522,
        "question": "II Мировая война началась с",
        "answer": "вторжения Германии в Польшу"
    },
    {
        "_id": 523,
        "question": "Какие страны были оккупированы Германией в 1940 году",
        "answer": " Дания, Норвегия, Нидерланды, Бельгия, Люксембург"
    },
    {
        "_id": 524,
        "question": "Во II Мировой войне второй фронт был открыт в",
        "answer": " б июня 1944 г."
    },
    {
        "_id": 525,
        "question": "II Мировая война закончилась ",
        "answer": "капитуляцией Японии"
    },
    {
        "_id": 526,
        "question": "Международный трибунал для суда над фашистскими военными преступниками заседал в ",
        "answer": "Нюрнберге"
    },
    {
        "_id": 527,
        "question": "Какие страны являются учредителями Организации Объединенных Наций",
        "answer": "СССР, США, Франция, Великобритания, Китай"
    },
    {
        "_id": 528,
        "question": "Каковы были задачи организации Варшавского договора",
        "answer": "Оказание военной помощи странам социалистического лагеря"
    },
    {
        "_id": 529,
        "question": "С какими целями образовался СЭВ",
        "answer": "Для координации внешнеэкономической деятельности стран социалистического содружества"
    },
    {
        "_id": 530,
        "question": "Социалистическая страна, расположенная в Америке",
        "answer": "Куба"
    },
    {
        "_id": 531,
        "question": "Автор выражения «железный занавес» означающего начало «холодной войны»",
        "answer": "У.Черчиль"
    },
    {
        "_id": 532,
        "question": "В конце 80-годов XX в. в государствах Центральной и Юго-Восточной Европы начались политические и социально-экономические преобразования. Всем им присуще было",
        "answer": "обеспечение и усовершенствование всех форм ведения хозяйства"
    },
    {
        "_id": 533,
        "question": "Японская Конституция 1 мая 1947 года запрещала",
        "answer": "применение войны для защиты национальных интересов"
    },
    {
        "_id": 534,
        "question": "В какой политический блок входит Индия в международной политике?",
        "answer": "В движение неприсоединения к блокам"
    },
    {
        "_id": 535,
        "question": "В 1947 г. английское правительство разделило Индию на Индийский Союз и",
        "answer": "Пакистан"
    },
    {
        "_id": 536,
        "question": "Первый президент Республики Турции",
        "answer": "Мустафа Кемаль"
    },
    {
        "_id": 537,
        "question": "В ходе реформ второй половины 1980-х годов оппозиционные силы стран Восточной Европы выступали под лозунгом",
        "answer": "обновление социализма"
    },
    {
        "_id": 538,
        "question": "Хронологически наиболее ранним событием является",
        "answer": "образование независимого профсоюза Солидарность в Польше"
    },
    {
        "_id": 539,
        "question": "Укажите ряд стран, оставшихся по сей день верными социалистическому выбору",
        "answer": "КНР, КНДР, Куба"
    },
    {
        "_id": 540,
        "question": "Каковы результаты кризиса мировой системы социализма",
        "answer": "Реформы, «бархатные » революции, ликвидация Организации Варшавского Договора"
    },
    {
        "_id": 541,
        "question": "Какое событие произошло 17 июля 1945 года",
        "answer": "Начала свою работу Потсдамская конференция"
    },
    {
        "_id": 542,
        "question": "В ряду предложенных событий назови наиболее позднее",
        "answer": "Подписание договора СССР и Германии о ненападении сроком на 10 лет"
    },
    {
        "_id": 543,
        "question": "Результатом Карибского кризиса была",
        "answer": "подписание договора в 1963 г. о запрещении испытаний ядерного оружия в атмосфере, космическом пространстве и под водой"
    },
    {
        "_id": 544,
        "question": "Внешнеполитический курс СССР 1945-1953 гг. был направлен",
        "answer": "на утверждение сталинской модели социализма"
    },
    {
        "_id": 545,
        "question": "Укажите недостатки экономики союзных республик в конце 1950-х годов.союзных республик, чтобы рабочие жили в равных условиях",
        "answer": "Стремление центрального руководства создать одинаковую экономическую и социальную структуру по всей стране без учёта национальных особенностей союзных республик"
    },
    {
        "_id": 546,
        "question": "Войска, каких стран были введены в августе 1968 г., в братской Чехословакии, чтобы не допустить утверждения «ревизионизма»",
        "answer": "СССР, Венгрия, ГДР, Болгария, Польша"
    },
    {
        "_id": 547,
        "question": "Внешнеполитический курс, проводимый СССР с середины 1960-х первой половины 1980-х гг., с целью сохранения социалистического строя в странах Восточной Европы, получил название «доктрина",
        "answer": "Брежнева"
    },
    {
        "_id": 548,
        "question": "Ограниченный контингент советских войск, введенный в Афганистан парти йно-политическим руководством СССР для «выполнения интернационального долга», удерживался с",
        "answer": "1979 г. по 1989 г"
    },
    {
        "_id": 549,
        "question": "Какая из советских республик первой заявила о своём суверенитете",
        "answer": "Литва"
    },
    {
        "_id": 550,
        "question": "Установите соответствие между фамилиями руководителей СССР и периодами их пребывания у власти.\nА) Ю.В.Андропов\t\nБ) Н.С.Хрущёв\t\nВ) М.С.Горбачёв\t\nГ) Л.И.Брежнев\n\n1)1953-1964 гг.\n2) 1964-1982  гг.\n3) 1982-1984 гг.\n4)1985-1991 гг.",
        "answer": "А-3, Б-1, В-4, Г-2"
    },
    {
        "_id": 551,
        "question": "История - это наука изучающая",
        "answer": "прошлое человечество"
    },
    {
        "_id": 552,
        "question": "Наука, изучающая происхождение человека по костным останкам",
        "answer": "антропология"
    },
    {
        "_id": 553,
        "question": "Наука, изучающая происхождение и родственные связи людей, родов, фамилий, поколений называется",
        "answer": "генеалогия"
    },
    {
        "_id": 554,
        "question": "Что изучает наука нумизматика",
        "answer": "истории торговли, денежные системы, медалей и монет"
    },
    {
        "_id": 555,
        "question": "Изучая «следы» о прошлом, о том, как жили люди, какие происходили события в то или иное время мы называем",
        "answer": "исторические источники"
    },
    {
        "_id": 556,
        "question": "Сохранившиеся орудия труда и производства, предметы быта и утварь, жилища, храмы - это будет",
        "answer": "вещественные источники"
    },
    {
        "_id": 557,
        "question": "Надгробные надписи на каменной плите называется",
        "answer": "эпитафия"
    },
    {
        "_id": 558,
        "question": "Как переводится слово «археология» в переводе с греческого языка?",
        "answer": "наука о древности"
    },
    {
        "_id": 559,
        "question": "Наука, которая изучает географические названия - их происхождение, смысл и многие другие стороны",
        "answer": "топонимика"
    },
    {
        "_id": 560,
        "question": "Специальная наука об измерении времени - это",
        "answer": "хронология"
    },
    {
        "_id": 561,
        "question": "Время до Рождества Христова, это период",
        "answer": "до нашей эры"
    },
    {
        "_id": 562,
        "question": "Календарь, которые мы пользуемся сейчас, называется",
        "answer": "григорианский"
    },
    {
        "_id": 563,
        "question": "Когда жили древнейшие люди, большинство орудий труда были сделаны из камня. Это был период",
        "answer": "каменного века"
    },
    {
        "_id": 564,
        "question": "На смену каменным орудиям приходят вначале орудия труда из меди, затем",
        "answer": "из бронзы"
    },
    {
        "_id": 565,
        "question": "Согласно легенде, записанной греческим историком Геродотом, Томирис велела положит голову царя в бурдюк, наполненной кровью, и произнесла: «Ты хотел крови. Ты получил ее!»",
        "answer": "Кира"
    },
    {
        "_id": 566,
        "question": "Правитель усуней",
        "answer": "кунбий"
    },
    {
        "_id": 567,
        "question": "«Страной «небесных скакунов» называли",
        "answer": "Давань"
    },
    {
        "_id": 568,
        "question": "«Землю я никому и никогда не отдам. Земля- это основа государства». Это слова принадлежат",
        "answer": "Моду"
    },
    {
        "_id": 569,
        "question": "Итогом заключения Хуннов «Договор, основанной на мире и родстве» с Китаем (198 г.до н. э.) было то, что:\n1)Китай стала зависимой от хунгов\n2)Китаю был разрешен свободно й торговли\n3)Китай освобожден от налогов\n4)Китай был обязан отправлять шелк, вина, рис",
        "answer": "1,4"
    },
    {
        "_id": 570,
        "question": "Тюрки считали своим предком - мифического сына волчицы",
        "answer": "Ашина"
    },
    {
        "_id": 571,
        "question": "Большая часть Центральной Азии, в том числе Семиречье, Тянь-Шань, Фергана и Восточный Туркестан вошла в состав ... каганата",
        "answer": "западнотюркского"
    },
    {
        "_id": 572,
        "question": "Слово «тюрк» означает",
        "answer": "«сильный, крепкий»"
    },
    {
        "_id": 573,
        "question": "Основатель Великого Тюркского каганата",
        "answer": "Бумын"
    },
    {
        "_id": 574,
        "question": "Тюргеши подразделялись на два рода: которые постоянно враждовали между собой",
        "answer": "«желтые» и «черные»"
    },
    {
        "_id": 575,
        "question": "Что такое «каганат»",
        "answer": "владение, государство кагана"
    },
    {
        "_id": 576,
        "question": "Кем являлись Махмуд Кашгари и Жусуп Баласагуни",
        "answer": "ученые"
    },
    {
        "_id": 577,
        "question": "В 70-х годах XIV века в Центральной Азии было основано могущественное государство",
        "answer": "эмира Тимура"
    },
    {
        "_id": 578,
        "question": "В начале XVI кыргызы объединились под руководством правителя",
        "answer": "Мухаммеда Кыргыза"
    },
    {
        "_id": 579,
        "question": "Новое государство - Кокандское ханство было создано",
        "answer": "в начале XVIII века"
    },
    {
        "_id": 580,
        "question": "Первый кыргызский бухварь, вышедший в свет в 1911 году называлось",
        "answer": "«Алиппе»"
    },
    {
        "_id": 581,
        "question": "Государственный герб суверенной Кыргызской Республики был принят в",
        "answer": "1994 года"
    },
    {
        "_id": 582,
        "question": "Государственный флаг суверенной Кыргызской Республики был принят в",
        "answer": "1992 года"
    },
    {
        "_id": 583,
        "question": "Гимн Кыргызской Республики был принят в",
        "answer": "1992 года"
    },
    {
        "_id": 584,
        "question": "Нарын стал городом в",
        "answer": "1927-ж/г."
    },
    {
        "_id": 585,
        "question": "Согласно археологической периодизации история делится на 4 эпохи. Какая из перечисленных эпох не входит в эту периодизации",
        "answer": " эпоха освоения степных и горных пространств"
    },
    {
        "_id": 586,
        "question": "Первобытное человеческое стадо",
        "answer": "объединялись для совместной защиты и нападения, охоты и собирательства"
    },
    {
        "_id": 587,
        "question": "Следы первого человека найденного на территории Кыргызстана откосятся",
        "answer": "палеолиту"
    },
    {
        "_id": 588,
        "question": "Переход от присваивающего хозяйства к производящему был назван учеными",
        "answer": "неолитической революцией"
    },
    {
        "_id": 589,
        "question": "Первыми занятиями древнейших людей были",
        "answer": "охота и собирательство"
    },
    {
        "_id": 590,
        "question": "Первый металл, из которого делали орудия труда",
        "answer": "медь"
    },
    {
        "_id": 591,
        "question": "Как называют ученые средний каменный век",
        "answer": "мезолит"
    },
    {
        "_id": 592,
        "question": "Что является главной отличительной чертой неолита",
        "answer": "появилось производящее хозяйство"
    },
    {
        "_id": 593,
        "question": "Важнейшей чертой эпохи палеолита",
        "answer": "охота и собирательство"
    },
    {
        "_id": 594,
        "question": "Основное занятие племен Чустской культуры",
        "answer": "земледелие"
    },
    {
        "_id": 595,
        "question": "«Чуетская культура» на территории Кыргызстана сложилась",
        "answer": "обе культуры развивались параллельно"
    },
    {
        "_id": 596,
        "question": "Как назывались первые племенные объединения на территории Кыргызстана",
        "answer": "саки"
    },
    {
        "_id": 597,
        "question": "Как назывались кочевники Средней Азии в «Авесте»",
        "answer": "хуны"
    },
    {
        "_id": 598,
        "question": "Томирис-это",
        "answer": "правительница саков"
    },
    {
        "_id": 599,
        "question": "Как называли античные авторы (Геродот) правителя сакского племенного объединения",
        "answer": "царь"
    },
    {
        "_id": 600,
        "question": "Стили предметов и изделий, найденных в сакских курганах",
        "answer": "звериному"
    },
    {
        "_id": 601,
        "question": "Саки принадлежали к народом говорившим",
        "answer": "языке восточных иранов"
    },
    {
        "_id": 602,
        "question": "когда усуни вошли в состав Тюркского государства в VI веке",
        "answer": "545-ж/г"
    },
    {
        "_id": 603,
        "question": "В VI веке усуни вошли в состав",
        "answer": "Тюркского государства"
    },
    {
        "_id": 604,
        "question": "Ставка усуньских правителей размещалась в городе, означающий в переводе",
        "answer": "город красной долины"
    },
    {
        "_id": 605,
        "question": "Когда сложилась кочевая Империя Хунов",
        "answer": "UI-II вв. до н. э."
    },
    {
        "_id": 606,
        "question": "Когда и где образовалось древнейшее кыргызское государство (эпоха хунов)",
        "answer": " III в. до н. э."
    },
    {
        "_id": 607,
        "question": "Когда появилось Даваньскос государство",
        "answer": "I тысячелетие до н. э."
    },
    {
        "_id": 608,
        "question": "Период развития Даваньского государства",
        "answer": "II в. до н.э."
    },
    {
        "_id": 609,
        "question": "Тюркский каганат образовался в",
        "answer": "552 ж/г."
    },
    {
        "_id": 610,
        "question": "Столица Западного Тюркского каганата г. Суяб находилась",
        "answer": "в Чуйской долине"
    },
    {
        "_id": 611,
        "question": "Главная цель, которую преследовали тюрки при набегах на соседние племена",
        "answer": "гегемония в Центральной Азии"
    },
    {
        "_id": 612,
        "question": "Территория, где располагался Тюркский каганат",
        "answer": " Центральная Азия"
    },
    {
        "_id": 613,
        "question": "Тюркский каганат официально распался в",
        "answer": "603 -ж/г."
    },
    {
        "_id": 614,
        "question": "Поход войск Второго Восточно-Тюркского каганата против кыргызов был организован в",
        "answer": "710-711 гг"
    },
    {
        "_id": 615,
        "question": "Причина падения Тюргешского каганата",
        "answer": " нападения карлуков"
    },
    {
        "_id": 616,
        "question": "Основатель первого Тюркского государства",
        "answer": "Бумын"
    },
    {
        "_id": 617,
        "question": "Самым древним из тюркских народов является",
        "answer": "кыргыз"
    },
    {
        "_id": 618,
        "question": "В какой период нашей эры существовало государство Кыргыз в Енисее",
        "answer": "VI-VIII"
    },
    {
        "_id": 619,
        "question": "Соседями древних кыргызов в Енисее были ",
        "answer": "азы, чики"
    },
    {
        "_id": 620,
        "question": "Период правления кагана Барсбека",
        "answer": "конец VII в. начало VIII в."
    },
    {
        "_id": 621,
        "question": "В раннесредневековом государстве «Кыргыз» термин «ажо» означал",
        "answer": " титул правителя кыргызов"
    },
    {
        "_id": 622,
        "question": "Уйгурский каганат существовал",
        "answer": "744-840 гг."
    },
    {
        "_id": 623,
        "question": "Кыргызы захватили столицу уйгуров Ордо-Балык в",
        "answer": " 840-ж/г."
    },
    {
        "_id": 624,
        "question": "Попытка кыргызов установить господство в Центральной Азии в VIII в. завершилось",
        "answer": "поражением"
    },
    {
        "_id": 625,
        "question": "Самые древнйе поселения земледельцев появились",
        "answer": "10 тыс. лет назад в Передней Азии"
    },
    {
        "_id": 626,
        "question": "“Энеолитом” называют",
        "answer": "медно - каменный век"
    },
    {
        "_id": 627,
        "question": "Современный человек появился",
        "answer": "30 тыс. лет назад"
    },
    {
        "_id": 628,
        "question": "Человек стал производить для себя пищу, когда",
        "answer": "начал выращивать растения и разводить животных"
    },
    {
        "_id": 629,
        "question": "Главная причина распада первобытно-общинного строя - это",
        "answer": "появление богатых и бедных после изобретения металлических орудий труда"
    },
    {
        "_id": 630,
        "question": "480 год до нашей эры и 476 год Нашей эры разделяют",
        "answer": "956 лет"
    },
    {
        "_id": 631,
        "question": "\"Железный век” в истории человечества начался",
        "answer": "в Передней Азии"
    },
    {
        "_id": 632,
        "question": "В Древнем Египте впервые в истории возникли классы",
        "answer": "рабов и рабовладельцев"
    },
    {
        "_id": 633,
        "question": "Государство в Египте возникло",
        "answer": "в конце IV тысячелетия д. н.э."
    },
    {
        "_id": 634,
        "question": "Какой историк написал о том, как строилась в Египте пирамида Хеопса",
        "answer": "Геродот"
    },
    {
        "_id": 635,
        "question": "Раннее Двуречье - это страна, лежащая между реками",
        "answer": "Тигром и Ефратом"
    },
    {
        "_id": 636,
        "question": "Впервые в Древней Индии изобретено",
        "answer": "сахар, цифры, шахматы"
    },
    {
        "_id": 637,
        "question": "Почему Великий Шелковый путь со временем потерял свое значение и перестал функционировать",
        "answer": "освоение морских путей"
    },
    {
        "_id": 638,
        "question": "Самое сильное царство в Китае в III веке до НЭ",
        "answer": "царство Цинь"
    },
    {
        "_id": 639,
        "question": "Прометей был для греков любимым героем, потому что это",
        "answer": "герой, который вопреки воле богов подарил людям огонь"
    },
    {
        "_id": 640,
        "question": "Два самых развитых государства в Греции",
        "answer": "Афины и Спарта"
    },
    {
        "_id": 641,
        "question": "Солон у древних греков",
        "answer": "мудрый автор законов, добившийся запрета долгового рабства в Афинах"
    },
    {
        "_id": 642,
        "question": "Математик Фемистокл был",
        "answer": "афинским стратегом V века до н.э."
    },
    {
        "_id": 643,
        "question": "Самые важные решения в Афинах в период рабовладельческой демократии принимались",
        "answer": "народным собранием афинских граждан"
    },
    {
        "_id": 644,
        "question": "Крупнейший культурный центр греко-македонского мира",
        "answer": "Египетгеги Александрия (Александрия Египетская)"
    },
    {
        "_id": 645,
        "question": "Первый музей - это",
        "answer": "библиотека"
    },
    {
        "_id": 646,
        "question": "Первым ученым, который разделил знания на науки, был",
        "answer": "Аристотель"
    },
    {
        "_id": 647,
        "question": "В древних Афинах \"школой для взрослых” называли",
        "answer": "театр"
    },
    {
        "_id": 648,
        "question": "Самый знаменитый храм в древней Греции",
        "answer": "Парфенон"
    },
    {
        "_id": 649,
        "question": "Крупнейший греческий архитектор и скульптор V века до н.э.",
        "answer": "Фидий"
    },
    {
        "_id": 650,
        "question": "В чью честь проводились Олимпийские игры",
        "answer": "в честь Зевса"
    },
    {
        "_id": 651,
        "question": "Поход греков на Трою встречается в письменном источнике",
        "answer": "в «Илиаде» Гомера"
    },
    {
        "_id": 652,
        "question": "Пунические войны - это борьба Рима",
        "answer": "с Карфагеном"
    },
    {
        "_id": 653,
        "question": "Какую из областей Средиземноморья древнеримляне завоевали в последнюю очередь?",
        "answer": "Грецию"
    },
    {
        "_id": 654,
        "question": "74-71- гг. до н. э. - это годы:",
        "answer": "восстания-Спартака"
    },
    {
        "_id": 655,
        "question": "Первый император в Риме был ",
        "answer": "Юлий Цезарь"
    },
    {
        "_id": 656,
        "question": "Римляне называли бога Зевса",
        "answer": "Юпитером"
    },
    {
        "_id": 657,
        "question": "Христианство как религия возникло",
        "answer": "в I веке н.э"
    },
    {
        "_id": 658,
        "question": "I век нашей эры называют ’’Золотым веком римской поэзии”, потому что:",
        "answer": "в это время жили и творили самые великие поэты Рима"
    },
    {
        "_id": 659,
        "question": "Какое событие римляне считали началом своего летоисчисления",
        "answer": "основание Рима"
    },
    {
        "_id": 660,
        "question": "Впервые понятие «Эпоха Кыргызского Великодержавия» ввел в историческую науку ученый",
        "answer": " В.В.Бартольд"
    },
    {
        "_id": 661,
        "question": "Тюрколог, академик, читавший впервые в 1894 году Орхон-Эне-Сайские письменности",
        "answer": "С. Кляшторный"
    },
    {
        "_id": 662,
        "question": "Найденная эпитафия в Мин-Озоне и получившая название «Алтын-К?лд?н таш жазуулары» посвящена",
        "answer": "Барсбеку"
    },
    {
        "_id": 663,
        "question": "«Я поведу вас в далекую землю, где есть белоснежные горы Ала-Too, серебристые горы Тянь-Шань, на склонах которых растут густые леса, а посередине лежит прозрачное, как слеза небесного божества озеро Иссык-Куль». Эти слова произнесла",
        "answer": "Мать-олениха"
    },
    {
        "_id": 664,
        "question": "«Битва народов», после которой побежденные китайцы около тысячи лет не появлялись у границ средней Азии, состоялась на реке:",
        "answer": "Талас в 751 г."
    },
    {
        "_id": 665,
        "question": "Когда и кем основано Караханидское государство",
        "answer": "940 году, Сатук Карахан"
    },
    {
        "_id": 666,
        "question": "В каком году состоялся второй поход Караханидов на Бухару, в результате которого была уничтожена династия Саманидов",
        "answer": "999 -ж/г."
    },
    {
        "_id": 667,
        "question": "Какое государства Семиречье пришло на смену Карлукскому каганату в 940 г",
        "answer": "государство Караханидов"
    },
    {
        "_id": 668,
        "question": "Что обозначает слово «джабгу»",
        "answer": "вождь карлуков"
    },
    {
        "_id": 669,
        "question": "Годы существования государство Каракиданей",
        "answer": "1137-1210 гг."
    },
    {
        "_id": 670,
        "question": "В результате раздела Караханидского государства столицей Восточного каганата стал",
        "answer": "Баласагун"
    },
    {
        "_id": 671,
        "question": "1070 г. для государства Караханидов - это время",
        "answer": "разделение на Восточный и Западный каганаты"
    },
    {
        "_id": 672,
        "question": "Чынгызхан был провозглашен ханом всех монголов",
        "answer": "1206-ж/г."
    },
    {
        "_id": 673,
        "question": "Первыми подверглись нападениям монгольских орд в 1206-1207 годах народы",
        "answer": "Южной Сибири и кыргызы Енисея"
    },
    {
        "_id": 674,
        "question": "В каком году ислам стал официальной религией в государстве Моголистан",
        "answer": "1354-ж/г."
    },
    {
        "_id": 675,
        "question": "Укажите годы правлейия Амир Тимура",
        "answer": "1370-1405 гг."
    },
    {
        "_id": 676,
        "question": "Какому сыну Чынгызхана досталась в наследство Центральная Азия (в т. ч. и территория Кыргызстана",
        "answer": "Чагатай"
    },
    {
        "_id": 677,
        "question": "За датой 1293 г. стоит",
        "answer": "насильственное переселение кыргызов монголами в Маньчжурию"
    },
    {
        "_id": 678,
        "question": "На перевале Санташ (Восточное побережье Иссык-Куля) возвышается два холма. По легенде один из них насыпан из речного камня воинами, отправившимися в поход, другой вернувшимися из него. Эти своеобразные памятники живым и мертвым были сложены воинами",
        "answer": "Тамерлана"
    },
    {
        "_id": 679,
        "question": "Укажите общего предка кыргызских родоплеменных объединений “Правого крыла”:",
        "answer": "Акуул"
    },
    {
        "_id": 680,
        "question": "В начале XVI века этот человек был объявлен кыргызским правителем, что означало независимость кыргызских племен",
        "answer": "Мухаммед Кыргыз"
    },
    {
        "_id": 681,
        "question": "Укажите, в какие годы объединенные силы кыргызов и узбеков, изгнали калмыков из Ферганской долины",
        "answer": "1746-1748 гг."
    },
    {
        "_id": 682,
        "question": "Год первого похода Джунгарского ханства в Среднюю Азию и на кыргызов",
        "answer": "1643-ж/г."
    },
    {
        "_id": 683,
        "question": "Когда джунгарский контайши Хара-Хула установил свою власть над сибирскими кыргызами",
        "answer": " 1633-ж/г."
    },
    {
        "_id": 684,
        "question": "Цеван Рабдан насильно переселил три тысячи юрт кыргызов из Сибири в Жунгарию в",
        "answer": "1703-ж/г."
    },
    {
        "_id": 685,
        "question": "Захреддин Бабур",
        "answer": "основатель Великой Могольской империи"
    },
    {
        "_id": 686,
        "question": "«Буруты», так называли",
        "answer": "китайцы кыргызов"
    },
    {
        "_id": 687,
        "question": "Обработка земли феодала называется",
        "answer": "барщина"
    },
    {
        "_id": 688,
        "question": "Феод - это",
        "answer": "земельное владение, передаваемое по наследству, за которое нужно было нести службу"
    },
    {
        "_id": 689,
        "question": "Карл Великий - это",
        "answer": "первый франкский император"
    },
    {
        "_id": 690,
        "question": "Оброк в средневековье",
        "answer": "работа на земле феодала его орудиями труда"
    },
    {
        "_id": 691,
        "question": "Античные храмы были красивыми снаружи, а византийские храмы внутри, потому что",
        "answer": "древние греки молились снаружи храма, а христиане внутри"
    },
    {
        "_id": 692,
        "question": "Римский полководец, служивший византийским императором в V веке",
        "answer": "Юстиниан"
    },
    {
        "_id": 693,
        "question": "Страны, входящие в состав Византийской империи",
        "answer": "Малая Азия, Египет, Сирия, Балкан"
    },
    {
        "_id": 694,
        "question": "Важнейшее событие 1453 г  в Евразии:",
        "answer": "падение Византийской империи"
    },
    {
        "_id": 695,
        "question": "События история средних веков в мировой истории начинается",
        "answer": "с падения Римской империи"
    },
    {
        "_id": 696,
        "question": "Восстание под началом Бабека против арабских завоевателей произошло",
        "answer": "в Азербайджане"
    },
    {
        "_id": 697,
        "question": "Верховья, каких рек называют прародиной славян",
        "answer": "Одер, Висла, Днестр"
    },
    {
        "_id": 698,
        "question": "В каком веке впервые упоминается о народе \"рус\"",
        "answer": "VI"
    },
    {
        "_id": 699,
        "question": "В каком веке написана “Повесть временных лет” первый документ об истории Руси?",
        "answer": "XII"
    },
    {
        "_id": 700,
        "question": "В каком веке в Киеве монах Нестор написал историю Руси?",
        "answer": "XII"
    },
    {
        "_id": 701,
        "question": "Какой вклад в культуру славянского народа внесли Кирилл и Мефодий",
        "answer": "создали славянский алфавит, перевели книги"
    },
    {
        "_id": 702,
        "question": "В какие годы правил Владимир Мономах Киевской Русью",
        "answer": "1113-1125-ж/г."
    },
    {
        "_id": 703,
        "question": "Почему Новгород Великий был одним из первых княжеств, порвавший с Киевской Русью",
        "answer": "\"Новый город\", расположенный на пересечении нескольких торговых путей, в XI в. стал одним из крупнейших европейских городов с развитым ремеслом"
    },
    {
        "_id": 704,
        "question": "В каком веке до н.э. Александр Македонский завоевал юг Средней Азии",
        "answer": "IV"
    },
    {
        "_id": 705,
        "question": "В каком году Чингисхан завоевал Среднюю Азию",
        "answer": "1219-ж/г."
    },
    {
        "_id": 706,
        "question": "Индия в первой половине XVI века подчинялась завоевателю",
        "answer": "Бабуру"
    },
    {
        "_id": 707,
        "question": "В каком городе Средней Азии находилась обсерватория Улугбека",
        "answer": "в Самарканде"
    },
    {
        "_id": 708,
        "question": "В какой период Русь завоевана монголо-татарами",
        "answer": "1237-1240-ж/г"
    },
    {
        "_id": 709,
        "question": "В каком году произошло Ледовое побоище",
        "answer": "1242-ж/г."
    },
    {
        "_id": 710,
        "question": "В каком веке образовалось Казахское ханство",
        "answer": "XV"
    },
    {
        "_id": 711,
        "question": "Сражение, 5 апреля 1242 г. известное как «Ледовое побоище», связано с именем",
        "answer": "Александра Невского"
    },
    {
        "_id": 712,
        "question": "Время возникновения ислама",
        "answer": "VII к./в."
    },
    {
        "_id": 713,
        "question": "Укажите всемирно известных ученых XII-XIII веков Средней Азии",
        "answer": "Ал-Беруни, Ибн-Сина, Ал-Хорезми, Жусуп Баласагун"
    },
    {
        "_id": 714,
        "question": "В каком веке в Индии установлена держава Великих Моголов",
        "answer": "XVI"
    },
    {
        "_id": 715,
        "question": "Заселение Американского континента началось",
        "answer": "25-30 тыс. лет назад"
    },
    {
        "_id": 716,
        "question": "Гильдия - это:",
        "answer": "союз купцов одного города"
    },
    {
        "_id": 717,
        "question": "Ганза - это",
        "answer": "Союз Балтийских городов, ведущий торговлю с Россией. Центр Любек"
    },
    {
        "_id": 718,
        "question": "Столетняя война была между",
        "answer": "Англией и Францией"
    },
    {
        "_id": 719,
        "question": "В каком году Англия завоеванона норманами",
        "answer": "1066-ж/г."
    },
    {
        "_id": 720,
        "question": "Первые города основывали",
        "answer": "деревенские ремесленники"
    },
    {
        "_id": 721,
        "question": "Изобретателем книгопечатания был",
        "answer": "Иоганн Гутенберг"
    },
    {
        "_id": 722,
        "question": "В каком году была основана Москва",
        "answer": "1147 г."
    },
    {
        "_id": 723,
        "question": "В каком году была Куликовская битва",
        "answer": "1380-ж/г."
    },
    {
        "_id": 724,
        "question": "В каком году кончилось иго Золотой орды на Руси",
        "answer": "1480-ж/г."
    },
    {
        "_id": 725,
        "question": "Сколько лет длилась Ливонская война за Балтийское побережье",
        "answer": "25"
    },
    {
        "_id": 726,
        "question": "В каком году Андрей Чохов отлил Царь-пушку",
        "answer": "1586-ж/г."
    },
    {
        "_id": 727,
        "question": "Первый книгопечатник России",
        "answer": " Иван Федоров"
    },
    {
        "_id": 728,
        "question": "В какой период произошло восстание под руководством Ивана Болотникова",
        "answer": "1606-1607-ж/г."
    },
    {
        "_id": 729,
        "question": "Руководители второго ополчения, освободившего Москву от польских интервентов в 1612 ",
        "answer": "Минин, Пожарский"
    },
    {
        "_id": 730,
        "question": "В каком году начала царствовать династия Романовых",
        "answer": "1613-ж/г."
    },
    {
        "_id": 731,
        "question": "В какой отрасли промышленности возникли первые мануфактуры в России",
        "answer": "металлургии"
    },
    {
        "_id": 732,
        "question": "В каком году произошло воссоединение Украины с Россией",
        "answer": "1654-ж/г."
    },
    {
        "_id": 733,
        "question": "В какой период была крестьянская война под руководством Степана Разина",
        "answer": "1667-1671-ж/г."
    },
    {
        "_id": 734,
        "question": "Дальний Восток и побережье Амура исследовал",
        "answer": "Хабаров"
    },
    {
        "_id": 735,
        "question": "В каком году было открыто первое высшее учебное заведение в России",
        "answer": " 1687-ж/г."
    },
    {
        "_id": 736,
        "question": "В каком году была основана греко-латинская академия в России",
        "answer": "1687-ж/г."
    },
    {
        "_id": 737,
        "question": "Экспедиция ... совершила первое кругосветное путешествие",
        "answer": "Фернандо Магеллана"
    },
    {
        "_id": 738,
        "question": "Реформацию в Германии начал",
        "answer": "Мартин Лютер"
    },
    {
        "_id": 739,
        "question": "Возрождения были",
        "answer": "Флоренция, Рим, Милан в Италии"
    },
    {
        "_id": 740,
        "question": "Укажите автора картины «Моны Лизы»",
        "answer": "Леонардо да Винчи"
    },
    {
        "_id": 741,
        "question": "Крупнейшим драматургом в мировой литературе, чье имя прославлено до сих пор, был",
        "answer": "Уильям Шекспир"
    },
    {
        "_id": 742,
        "question": "Первым европейцем, научно обосновавшим, что Солнце является центром солнечной системы, стал:",
        "answer": "Николай Коперник в XV веке"
    },
    {
        "_id": 743,
        "question": "Период средневековья - это",
        "answer": "V - XVII вв."
    },
    {
        "_id": 744,
        "question": "Глава племени Сарыбагыш, отправившего первое посольство в Россию в конце XVIII века",
        "answer": "Атаке бий"
    },
    {
        "_id": 745,
        "question": "С кем воевали кыргызы в “Побоище Жайыла”",
        "answer": "с казахами"
    },
    {
        "_id": 746,
        "question": "Кокандские феодалы захватили городов Ош и Узген в",
        "answer": "1762-ж/г."
    },
    {
        "_id": 747,
        "question": "Укажите главу южных кыргызов XVIII века, который сыграл значительную роль в становлении Кокандского ханства, выдающегося политического деятеля своего времени, стремившего создать самостоятельное Кыргызское государство",
        "answer": "Кубат бий"
    },
    {
        "_id": 748,
        "question": "Кыргызы Иссык-Куля и Центрального Тенир -Too были подчинены Кокандскому ханству в",
        "answer": "1831 -ж/г."
    },
    {
        "_id": 749,
        "question": "Верховным собственником земли в Кокандском ханстве выступали",
        "answer": "распоряжался от имени государства хан"
    },
    {
        "_id": 750,
        "question": "Тайлак-баатыр",
        "answer": "руководитель антикокандского восстания в Нарыне"
    },
    {
        "_id": 751,
        "question": "Байтик-баатыр",
        "answer": "возглавлял восстание в Чуйской долине против кокандской власти"
    },
    {
        "_id": 752,
        "question": "Наследник мусульманского государства в Восточном Туркестане, который руководил антицинским движением в первой половине XIX века",
        "answer": "Джангир-ходжа"
    },
    {
        "_id": 753,
        "question": "Борьба кыргызов против Кененсары Касымова возглавлял",
        "answer": "Ормон хан"
    },
    {
        "_id": 754,
        "question": "Последний правитель Кокандского ханства",
        "answer": "Кудаяр-хан"
    },
    {
        "_id": 755,
        "question": "Антикокандское восстание Чуйских кыргызов в 1862 году возглавлял",
        "answer": "Байтик баатыр"
    },
    {
        "_id": 756,
        "question": "Полное присоединение Северного Кыргызстана к России завершилось в",
        "answer": "1862 1867 гг"
    },
    {
        "_id": 757,
        "question": "Туркестанский генерал-губернаторство был образован в",
        "answer": "1867-ж/г."
    },
    {
        "_id": 758,
        "question": "Город Кыргызстана, который называют ровесником Рима",
        "answer": "Ош"
    },
    {
        "_id": 759,
        "question": "Руководитель Андижанского восстания",
        "answer": "Мадали Эшен"
    },
    {
        "_id": 760,
        "question": "Первое восстание трудящихся юга Кыргызстана против русских колонизаторов",
        "answer": "Андижанское восстание"
    },
    {
        "_id": 761,
        "question": "Акыны-заманисты, жившие в Кыргызстане во второй половине XIX века",
        "answer": "Арстанбек Буйлаш уулу, Молдо Кылыч"
    },
    {
        "_id": 762,
        "question": "Мировоззренческие позиции каких акынов конца XIX века считались консервативными и реакционными в советский период, а их творения преподносились только в негативном виде",
        "answer": "акынов-заманистов"
    },
    {
        "_id": 763,
        "question": "В творчестве, какого русского художника во второй полоеины XIX в. тема Кыргызстана занимала главное место",
        "answer": "В. Верещагина"
    },
    {
        "_id": 764,
        "question": "Укажите ряд великих сказателей эпос «Манас»",
        "answer": "Келдибек, Калыгул, Тыныбек, Чоюке, Сагымбай, Саякбай"
    },
    {
        "_id": 765,
        "question": "Автор первого кыргызского букваря - «Алиппе», который был издан в 1911 году в Уфе",
        "answer": "И. Арабаев"
    },
    {
        "_id": 766,
        "question": "Укажите первую книгу, изданную на кыргызском языке в 1911 году и кто ее автор",
        "answer": "«Зилзала» Молдо Кылыч"
    },
    {
        "_id": 767,
        "question": "Какие годы являются началом первого периода новой истории",
        "answer": "1640-1870-ж/г."
    },
    {
        "_id": 768,
        "question": "Что характерно для капитализма в первый период новой истории",
        "answer": "серия буржуазных революций и войн"
    },
    {
        "_id": 769,
        "question": "В какие годы начались буржуазные революции в Англии",
        "answer": "1640-1642-ж/г."
    },
    {
        "_id": 770,
        "question": "Назовите основную причину английской буржуазной революции",
        "answer": "стеснение развития капиталистических отношений старыми феодальными порядками"
    },
    {
        "_id": 771,
        "question": "Кем являлся Оливер Кромвель",
        "answer": "командующим новой революционной армией"
    },
    {
        "_id": 772,
        "question": "В каком году Англия была провозглашена республикой",
        "answer": "1649-ж/г."
    },
    {
        "_id": 773,
        "question": "В каком году была восстановлена династия Стюартов?",
        "answer": "1660-ж/г."
    },
    {
        "_id": 774,
        "question": "Историческое значение буржуазной революции в Англии",
        "answer": " ликвидировала абсолютизм"
    },
    {
        "_id": 775,
        "question": "Укажите первую колонию Англии получившую статус доминиона",
        "answer": "Канада"
    },
    {
        "_id": 776,
        "question": "В каком году была принята Конституция США",
        "answer": "1787-ж/г."
    },
    {
        "_id": 777,
        "question": "Первый президент США",
        "answer": "Д. Вашингтон"
    },
    {
        "_id": 778,
        "question": "В каком году была принята ’’Декларация независимости”,приведшая к образованию США",
        "answer": "1776-ж/г."
    },
    {
        "_id": 779,
        "question": "Какова основная причина Великой французской революции?",
        "answer": "противоречия между ростом производительных сил и феодальными производственными отношениями"
    },
    {
        "_id": 780,
        "question": "Назовите имена вождей французской  революций",
        "answer": "Робеспьер, Марат, Дантон"
    },
    {
        "_id": 781,
        "question": "14 июля национальный праздник Франции - это день взятия Бастилии. В каком году это произошло",
        "answer": "1789-ж/г."
    },
    {
        "_id": 782,
        "question": "Какие страны принимали участие в войне против революционной Франции",
        "answer": "Англия, Австрия, Испания, Пруссия"
    },
    {
        "_id": 783,
        "question": "Какие территории были утеряны Францией в результате франко-прусской войны",
        "answer": "Эльзас, Лотарингия"
    },
    {
        "_id": 784,
        "question": "Просветители XVIII века",
        "answer": "Монтескье, Вольтер, Руссо, Дидро"
    },
    {
        "_id": 785,
        "question": "В XVII веке, что изменилось в России с возникновением абсолютизма в государственной власти",
        "answer": "власть царя стала приобретать неограниченный характер"
    },
    {
        "_id": 786,
        "question": "Петр I правил в России в",
        "answer": "1682 - 1725-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 787,
        "question": "Северная война России со Швецией произошла в",
        "answer": "1700-1721-ж/г."
    },
    {
        "_id": 788,
        "question": "Считалось матерью Полтавской битвы",
        "answer": "битва в деревне Лесное"
    },
    {
        "_id": 789,
        "question": "Между какими странами заключен Ништдатский мир",
        "answer": "Россия - Швеция"
    },
    {
        "_id": 790,
        "question": "В каком году было восстание крестьян под предводительством К. Булавина",
        "answer": "1707 - 1708-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 791,
        "question": "Назовите учебные заведения, открытые при Петре I в России",
        "answer": "специальные школы: горные, инженерные, медицинские, математическая, навигацкая морская академия и др"
    },
    {
        "_id": 792,
        "question": "В каком году казахи Младшего джуза вошли в состав России",
        "answer": "1731-ж/г."
    },
    {
        "_id": 793,
        "question": "В какой период были восстания под предводительством Е. Пугачева",
        "answer": "1773 - 1775- жж/гг."
    },
    {
        "_id": 794,
        "question": "В каком году Крым был присоединен к России?",
        "answer": "1783-ж/г."
    },
    {
        "_id": 795,
        "question": "Какая Турецкая крепость, считавшаяся неприступной, была взята в 1791 году русскими",
        "answer": "Измаил"
    },
    {
        "_id": 796,
        "question": "В какие годы был заключен Кючук-Кайнарджийский договор между воюющими Турцией и Россией",
        "answer": "1768- 1774-ж/г."
    },
    {
        "_id": 797,
        "question": "Какие государства осуществили третий раздел Польши",
        "answer": "Австрия, Пруссця, Россия"
    },
    {
        "_id": 798,
        "question": "Что являлось основным направлением внешней политики России в конце XVIII ",
        "answer": "борьба против буржуазной Франции"
    },
    {
        "_id": 799,
        "question": "В какие годы в России правил Павел I",
        "answer": "1796- 1801 - жж/гг."
    },
    {
        "_id": 800,
        "question": "Укажите годы царствования Екатерины II",
        "answer": "1762 - 1796- жж/гг"
    },
    {
        "_id": 801,
        "question": "В каком году была открыта Академия наук России",
        "answer": "1725-ж/г."
    },
    {
        "_id": 802,
        "question": "В каком году был открыт Московский университет",
        "answer": "1755-ж/г."
    },
    {
        "_id": 803,
        "question": "Какие изобретения были сделаны Ползуновым и Кулибиным",
        "answer": "паровая машина, зеркальный прожектор"
    },
    {
        "_id": 804,
        "question": "Каким архитектором построен Зимний дворец",
        "answer": "В.Растрелли"
    },
    {
        "_id": 805,
        "question": "В 1721 г. в финском городе Ништадте был подписан мирный договор, по которому Россия",
        "answer": "утвердилась на берегах Балтийского моря"
    },
    {
        "_id": 806,
        "question": "Войска, каких стран противостояли Наполеону под Аустерлицем",
        "answer": "Россия, Австрия"
    },
    {
        "_id": 807,
        "question": "Какая из европейских стран не вошла в Священный Союз 1815 года",
        "answer": "Англия"
    },
    {
        "_id": 808,
        "question": "Историческое значение ’’Манифеста коммунистической партии”",
        "answer": "первый научный анализ общественного развития в период капитализма"
    },
    {
        "_id": 809,
        "question": "Чартистское движение-это",
        "answer": "движение рабочих за политические права"
    },
    {
        "_id": 810,
        "question": "Создатели теории научного социализма",
        "answer": "К.Маркс, Ф.Энгельс"
    },
    {
        "_id": 811,
        "question": "Между какими государствами была франко-прусская война",
        "answer": "Франция-Пруссия"
    },
    {
        "_id": 812,
        "question": "Когда произошла первая в мире пролетарская революция",
        "answer": "1871-ж/г."
    },
    {
        "_id": 813,
        "question": "Сколько дней просуществовала парижская коммуна",
        "answer": " 72"
    },
    {
        "_id": 814,
        "question": "Когда построена II Империя во Франции",
        "answer": "1848-ж/г."
    },
    {
        "_id": 815,
        "question": "В каком году был образован II Интернационал",
        "answer": "1889-ж/г."
    },
    {
        "_id": 816,
        "question": "Какие классы общества стали основными в ходе промышленного переворота",
        "answer": "буржуазия, пролетариат"
    },
    {
        "_id": 817,
        "question": "Кем была объединена Германия в XIX в",
        "answer": "О.Бисмарком"
    },
    {
        "_id": 818,
        "question": "Основная цель революции в Германии 1848-1849 гг.",
        "answer": "ликвидация раздробленности и объединение страны"
    },
    {
        "_id": 819,
        "question": "Представители утопического социализма",
        "answer": " Сен-Симон, Шарль Фурье, Роберт Оуэн"
    },
    {
        "_id": 820,
        "question": "Художник-реалист, герои которого, впервые в истории искусства, были революционные рабочие",
        "answer": "Курбе"
    },
    {
        "_id": 821,
        "question": "Тильзитский мир заключили",
        "answer": "Франция и Россия"
    },
    {
        "_id": 822,
        "question": "Что такое континентальная блокада, и против какой страны ее применила Франция",
        "answer": "Англии - экономическая изоляция"
    },
    {
        "_id": 823,
        "question": "Укажите имена героев-партизан Великой Отечественной войны 1812 года",
        "answer": "Д.Давыдов, А.Фигнер, Василиса Кожина"
    },
    {
        "_id": 824,
        "question": "\"Союз спасения” был создан в",
        "answer": "1816-ж/г."
    },
    {
        "_id": 825,
        "question": "Руководитель \"Южного общества”",
        "answer": "П.Пестель"
    },
    {
        "_id": 826,
        "question": "Проект Конституции в «Северном обществе» был подписан",
        "answer": "Муравьевым"
    },
    {
        "_id": 827,
        "question": "Проект Конституции в «Южном обществе» был подписан",
        "answer": "Пестелем"
    },
    {
        "_id": 828,
        "question": "В чем главная причина поражения восстания декабристов",
        "answer": "декабристы - дворянские революционеры не привлекли к восстанию народные массы"
    },
    {
        "_id": 829,
        "question": "В какой период начались дворянские революционные движения",
        "answer": "1825-1861-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 830,
        "question": "Первый этап освободительного движения в России начинается в",
        "answer": "1825-ж/г."
    },
    {
        "_id": 831,
        "question": "С какого события начинается первый этап освободительного движения в России",
        "answer": "с восстания декабристов"
    },
    {
        "_id": 832,
        "question": "Основная причина поражения восстания в Польше в 1830-31 годах",
        "answer": "руководители восстания не смогли превратить борьбу с царизмом в народную войну"
    },
    {
        "_id": 833,
        "question": "В каком году Закавказье присоединилось к России",
        "answer": "1801-1829-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 834,
        "question": "Какие страны участвовали в Крымской кампании",
        "answer": "Россия, Германия, Англия, Франция"
    },
    {
        "_id": 835,
        "question": "Укажите имена адмиралов, возглавлявших оборону Севастополя",
        "answer": " П.Нахимов, В.Истомин, В.Корнилов"
    },
    {
        "_id": 836,
        "question": "Какой мирный договор подвел итоги Крымской кампании",
        "answer": "Парижский"
    },
    {
        "_id": 837,
        "question": "Укажите имена руководителей революционных кружков 30-50-х годов XIX века",
        "answer": "А.Герцен, М.Петрашевский, И.Огарев, В.Белинский"
    },
    {
        "_id": 838,
        "question": "Укажите этап революционно-демократического или разночинного периода в России",
        "answer": "1861-1895-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 839,
        "question": "Какое влияние оказало присоединение Средней Азии на промышленность России",
        "answer": "Средняя Азия становилась главным поставщиком хлопка и рынком сбыта промышленных товаров"
    },
    {
        "_id": 840,
        "question": "Когда был заключен договор Айгун",
        "answer": "1858-ж/г."
    },
    {
        "_id": 841,
        "question": "Какого крупного успеха добилась русская дипломатия на конференции в Лондоне в 1871 году",
        "answer": "получила право строить крепости на берегах Черного моря и иметь там свой военный флот"
    },
    {
        "_id": 842,
        "question": "Революционная организация народников",
        "answer": "Земля и воля"
    },
    {
        "_id": 843,
        "question": "Укажите имя руководителя марксистской организации - группы \"Освобождение труда\"",
        "answer": "Г.Плеханов"
    },
    {
        "_id": 844,
        "question": "Укажите имя организатора \"Союза борьбы за освобождение рабочего класса”",
        "answer": " В. Ленин"
    },
    {
        "_id": 845,
        "question": "Историческое значение I съезда РСДРП",
        "answer": "формально создана \"Российская социал-демократическая рабочая партия”"
    },
    {
        "_id": 846,
        "question": "Укажите имя первой женщины-профессора математики, писательницы в России",
        "answer": "С.Ковалевская"
    },
    {
        "_id": 847,
        "question": "Укажите имя русского изобретателя XIX века, сконструировавшего самолет",
        "answer": "А. Можайский"
    },
    {
        "_id": 848,
        "question": "Какие русские ученые в XIX веке сделали открытия мирового значения в физической науке",
        "answer": "В.Петров, Б.Якоби, А-Столетов"
    },
    {
        "_id": 849,
        "question": "Какой физик доказал существование тяжелого ядра у атомов",
        "answer": "Э. Розерфорд"
    },
    {
        "_id": 850,
        "question": "Великий композитор, автор балета «Лебединое озеро»",
        "answer": "Чайковский"
    },
    {
        "_id": 851,
        "question": "Киноаппарат изобрел",
        "answer": "Люмьерлер / Люмьеры"
    },
    {
        "_id": 852,
        "question": "Укажите имя героя народов Южной Америки, боровшегося за освобождение Боливии, Венесуэлы, Новой Гранады",
        "answer": "Симон Боливар"
    },
    {
        "_id": 853,
        "question": "Какие страны в конце XIX века стали крупными колониальными империями",
        "answer": "Англия, Франция, Германия, АКШ, Италия"
    },
    {
        "_id": 854,
        "question": "Историческое значение восстания сипаев в Индии",
        "answer": "дало толчок дальнейшей освободительной борьбе народов Азии против колонизаторов"
    },
    {
        "_id": 855,
        "question": "Тактику гражданского неповиновения в национально-освободительной борьбе народов Индии разработал",
        "answer": "Мохандас Карамчанд Ганди"
    },
    {
        "_id": 856,
        "question": "Назовите причину поражения Китая в опиумных войнах",
        "answer": "экономическая и военно-техническая отсталость Китая"
    },
    {
        "_id": 857,
        "question": "По Нанкинскому договору Гонконг передавался в 1842 году",
        "answer": "Великобритании"
    },
    {
        "_id": 858,
        "question": "Какая отрасль промышленности Кыргызстана, притягивала внимание иностранного капитала в начале XX века, и для их выгоды создавались различные акционерные общества и компании?",
        "answer": "горнодобывающая и нефтедобывающая"
    },
    {
        "_id": 859,
        "question": "Орган, который занимался размещением крестьян, прибывших из центральных районов России в Кыргызстан",
        "answer": "переселенческое управление"
    },
    {
        "_id": 860,
        "question": "Волнения солдат против царского правительства 1 июля 1912 года в Туркестане произошли",
        "answer": " в Ташкенте"
    },
    {
        "_id": 861,
        "question": "Царский указ о мобилизации на тыловые работы коренного населения Туркестана вышел в",
        "answer": "июнь, 1916-ж/г"
    },
    {
        "_id": 862,
        "question": "В период первой мировой войны антивоенные выступления трудящихся на территории Кыргызстана произошли",
        "answer": "летом 1914 г."
    },
    {
        "_id": 863,
        "question": "Характер восстания 1916 года в Кыргызстане",
        "answer": "национально-освободительный"
    },
    {
        "_id": 864,
        "question": "Демократическая организация, которая проводила политическую пропаганду среди населения Кыргызстана в первые годы Советской власти",
        "answer": "союз \"Бухара”"
    },
    {
        "_id": 865,
        "question": "Первый кыргызский историк, автор трудов ’’Мухтасар тарых Кыргызыя” и ’’Тарых кыргыз Шадмания”, изданных в городе Уфе в 1913-1914 гг",
        "answer": "Осмоналы Сыдыков"
    },
    {
        "_id": 866,
        "question": "Впервые в Кыргызстане советская власть была установлена",
        "answer": "в Сулюкте"
    },
    {
        "_id": 867,
        "question": "Во II Всероссийском съезде Советов из Кыргызстана участвовал",
        "answer": "шахтер Д.Деканов"
    },
    {
        "_id": 868,
        "question": "Активный борец за установление советской власти в Кыргызстане, организатор первого кыргызского конного добровольного отряда",
        "answer": " А. Осмонбеков"
    },
    {
        "_id": 869,
        "question": "Крупный руководитель басмаческого движения на Юге Кыргызстана, командовавший объединенными силами мусульманской армии был",
        "answer": "Мадаминбек"
    },
    {
        "_id": 870,
        "question": "«Кокандская автономия» буржуазного национального государства существовала",
        "answer": "с ноября 1917 г. до-февраля 1918 г."
    },
    {
        "_id": 871,
        "question": "Союз «Кошчу» создан в ",
        "answer": "июнь, 1921-ж/г."
    },
    {
        "_id": 872,
        "question": "В 1924 г. председателем ревкома Кара-Кыргызской автономной области был назначен",
        "answer": "И. Айдарбеков"
    },
    {
        "_id": 873,
        "question": "Кыргыз Автономиялуу областынын БАКин биринчи т?рагасы",
        "answer": "А.Орозбеков"
    },
    {
        "_id": 874,
        "question": "Государство, образованное IV Всетуркестанским съездом",
        "answer": "Туркестанская АССР"
    },
    {
        "_id": 875,
        "question": "Специальная комиссия по возвращению на Родину беженцев кыргызов из Китая была образована",
        "answer": "в феврале 1920 г."
    },
    {
        "_id": 876,
        "question": "Письмо «тридцатки» 1925 г. - это",
        "answer": "первое организованное противостояние официальному курсу партии большевиков"
    },
    {
        "_id": 877,
        "question": "Кыргызская Автономная Республика образована в",
        "answer": "1926 г"
    },
    {
        "_id": 878,
        "question": "Первый председатель Совета Народных Комиссаров Кыргызской АССР",
        "answer": "Ж. Абдрахманов"
    },
    {
        "_id": 879,
        "question": "В 14 октября 1924 г. была образована",
        "answer": "Кара - Кыргызская Автономная область"
    },
    {
        "_id": 880,
        "question": "Вопросы раскулачивания по своему усмотрению решали “тройки”. “Тройки”- это",
        "answer": "состоящие из секретаря местного парткома, члена сельского совета и работника милиции"
    },
    {
        "_id": 881,
        "question": "Каковы были основные трудности индустриального развития Кыргызстана",
        "answer": " нехватка кадров квалифицированных рабочих"
    },
    {
        "_id": 882,
        "question": "Земельно-водная реформа на юге Кыргызстана проводилась в",
        "answer": "1927-1928 гг."
    },
    {
        "_id": 883,
        "question": "Особенности коллективизации Кыргызстана",
        "answer": "оседание кочевых и полукочевых хозяйств"
    },
    {
        "_id": 884,
        "question": "Принудительное выселение бай-манапских и кулацких хозяйств за пределы республики, нанесшее большой урон сельскому хозяйству и общественной жизни Кыргызстана началось",
        "answer": "в начале 30-х годов"
    },
    {
        "_id": 885,
        "question": "Кыргызской АССР в Кыргызскую ССР преобразован в",
        "answer": "1936-ж/г."
    },
    {
        "_id": 886,
        "question": "Русский историк, который написал обстоятельный труд по истории Кыргызстана во второй половине XIX века",
        "answer": "И. А. Аристов"
    },
    {
        "_id": 887,
        "question": "Название первой организации рабочих на Сулюктинском руднике в 1905 году",
        "answer": "социал-демократическая организация"
    },
    {
        "_id": 888,
        "question": "Какова основная цель земельно-водной реформы 1921-1922гг",
        "answer": "вернуть крестьянам земли, отобранные царизмом"
    },
    {
        "_id": 889,
        "question": "Воин - кыргызстанец, который закрыл амбразуру вражеского дзота в годы Великой Отечественной войны",
        "answer": "Ч. Тулебердиев"
    },
    {
        "_id": 890,
        "question": "Кыргызский.джигит, геройски погибший при защите Москвы",
        "answer": "Д. Шопоков"
    },
    {
        "_id": 891,
        "question": "28 героев-панфиловцев совершили подвиг",
        "answer": "под Москвой"
    },
    {
        "_id": 892,
        "question": "Воин-кыргызстанец, который на последнем этапе Великой Отечественной войны было присвоено звание Героя Советского Союза, генерал-лейтенант, активно участвовавший в военно-патриотическом воспитании молодежи Кыргызстана",
        "answer": " К. Усенбеков"
    },
    {
        "_id": 893,
        "question": "Герой Советского Союза Ысмайылбек Таранчиев был",
        "answer": "летчиком"
    },
    {
        "_id": 894,
        "question": "Что означает, перестроит экономику республики на военный лад",
        "answer": "осуществляемые в соответствии с военнохозяйственным планом, переход экономики на военный лад"
    },
    {
        "_id": 895,
        "question": "За трудовые подвиги в тылу во время Великой Отечественной войны орденами и медалями СССР в Кыргызстане были награждены",
        "answer": "1837 человек"
    },
    {
        "_id": 896,
        "question": "Как называлась основная административная единица управления Народным хозяйством Кырг. ССР в сер. 50-х нач. 60-х годов",
        "answer": "министерство"
    },
    {
        "_id": 897,
        "question": "Хронологически наиболее ранние события",
        "answer": "открытие Кыргызского Государственного университета"
    },
    {
        "_id": 898,
        "question": "Репрессированные кыргызские писатели, обвиненные за «буржуазный национализм», «космополит» в 1950 гг",
        "answer": "Саманчин. Т., Бектенов 3., Байжиев Т."
    },
    {
        "_id": 899,
        "question": "Произведения Калыгула, Арстанбека, Молдо Кылыч запретили изучать, обвиняя их как",
        "answer": "«восхвалителей религии»"
    },
    {
        "_id": 900,
        "question": "Вторая декада Кыргызской литературы и искусства в Москве произошло в",
        "answer": "1958-ж/г."
    },
    {
        "_id": 901,
        "question": "Известный сказитель эпоса \"Манас” в 50-70 годов XX века",
        "answer": "Саякбай Каралаев"
    },
    {
        "_id": 902,
        "question": "Составитель «Кыргызско-русского словаря», лауреат Государственной премии СССР",
        "answer": "К.Юдахин"
    },
    {
        "_id": 903,
        "question": "Когда был введен в эксплуатацию Макмальский золоторудный комбинат, с которого началась промышленная золотодобыча в Кыргызстане в XX в",
        "answer": "в середине 80-х годов"
    },
    {
        "_id": 904,
        "question": "Промышленная продукция, выпускаемые в 1970-х годов в Кыргызстане, которая стала эталоном качества на международном рынке",
        "answer": "сурьма"
    },
    {
        "_id": 905,
        "question": "С 1985 г. по октябрь 1990 г. первым секретарем ЦК КП Кыргызстана был",
        "answer": "Масалиев А."
    },
    {
        "_id": 906,
        "question": "В одиннацатой пятилетке был пущен в эксплуатацию крупный промышленный объект",
        "answer": "Кантский цементно-шиферный комбинат"
    },
    {
        "_id": 907,
        "question": "Закон о государственном языке Кыргызской ССР был принят в",
        "answer": "1989-ж/г."
    },
    {
        "_id": 908,
        "question": "«Ошские события», на почве национальных разногласий прризошли",
        "answer": "в июне 1990 г."
    },
    {
        "_id": 909,
        "question": "Первый президент Кыргызской Республики",
        "answer": "А. Акаев"
    },
    {
        "_id": 910,
        "question": "Провозглашение Декларации о государственной и полной независимости Кыргызстана принята",
        "answer": "в августе 1991 г."
    },
    {
        "_id": 911,
        "question": "В августе - сентябре 1992 г. прошло ",
        "answer": "первый Всемирный курултай кыргызов"
    },
    {
        "_id": 912,
        "question": "Сколько областей в Кыргызской Республике",
        "answer": "7"
    },
    {
        "_id": 913,
        "question": "Конституция Кыргызской Республики принята",
        "answer": "в мае 1993 г"
    },
    {
        "_id": 914,
        "question": "Конституция 1993 года определила название нового государства",
        "answer": "Кыргызская Республика"
    },
    {
        "_id": 915,
        "question": "Кто создал исторические памятники ’’Борцам революции”, ’’Манас”, ”Эл куту” и за свое творчество был удостоен звания ’’Кыргыз Республикасынын Баатыры”",
        "answer": "Т.Садыков"
    },
    {
        "_id": 916,
        "question": "1000-летие эпоса ”Манас”праздновалось",
        "answer": "в августе 1995 г."
    },
    {
        "_id": 917,
        "question": "Национальная валюта Кыргызской Республики была введена в",
        "answer": "1993-ж/г"
    },
    {
        "_id": 918,
        "question": "Впервые удостоенные высшего звания отличия -\"Кыргыз Республикасынын баатыры”",
        "answer": "Сыдыкбеков Т., Садыков Т., Айтматов Ч."
    },
    {
        "_id": 919,
        "question": "Национальная программа «Знания» Кыргызстана была принята в",
        "answer": "1996-ж/г."
    },
    {
        "_id": 920,
        "question": "Решением ООН и указом Президента КР 2003 год объявлен",
        "answer": "Год Кыргызской государственности"
    },
    {
        "_id": 921,
        "question": "Когда был образован «Тройственный союз»",
        "answer": "1882-ж/г."
    },
    {
        "_id": 922,
        "question": "В какие годы просуществовала Международное Товарищество Рабочих (1 Интернационал)",
        "answer": "1864 - 1876-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 923,
        "question": "Британские доминионы в начале XX в",
        "answer": "Канада, Индия, Австралия, Южно-Африканский союз"
    },
    {
        "_id": 924,
        "question": "Лишная в колониальной системе Британской империи",
        "answer": "Алжир"
    },
    {
        "_id": 925,
        "question": "Основная черта японского империализма",
        "answer": "военно-феодальный империализм"
    },
    {
        "_id": 926,
        "question": "Кто такие «Младо турки»",
        "answer": "лидеры прогрессивных групп молодежи"
    },
    {
        "_id": 927,
        "question": "Когда образован Национальный Конгресс Индии",
        "answer": "1885-ж/г."
    },
    {
        "_id": 928,
        "question": "В какие годы произошло революция в Мексике",
        "answer": "1910-1917-жж/гг"
    },
    {
        "_id": 929,
        "question": "В каком году состоялся II съезд РСДРП, положивший начало большевизму, как политическому течению",
        "answer": "1903-ж/г."
    },
    {
        "_id": 930,
        "question": "В какой период была русско-японская война",
        "answer": "1904 - 1905-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 931,
        "question": "Главный вопрос революции 1905-1907 годов",
        "answer": "крестьянский вопрос"
    },
    {
        "_id": 932,
        "question": "В начале XX в. революция в России начался",
        "answer": "с 9 января 1905 г."
    },
    {
        "_id": 933,
        "question": "Политическое течение начала XX в. возглавившее Октябрьскую революцию 1917 года в России",
        "answer": "большевизм"
    },
    {
        "_id": 934,
        "question": "Первый председатель совнаркома СССР",
        "answer": "В. И. Ленин"
    },
    {
        "_id": 935,
        "question": "Июльский кризис 1917 г. Временного правительства в России повлек за собой следующий процесс",
        "answer": "закончился мирный период революции"
    },
    {
        "_id": 936,
        "question": "I Мировая война началась в",
        "answer": "1914-ж/г."
    },
    {
        "_id": 937,
        "question": "В первую мировую войну было вовлечено",
        "answer": "38 государств с населением 1,5 млрд. человек"
    },
    {
        "_id": 938,
        "question": "В ходе 1 Мировой войны своим довоенным союзническим обязательствам изменила",
        "answer": "Италия"
    },
    {
        "_id": 939,
        "question": "Укажите, кто были основателями Социал-демократической рабочей партии Германии",
        "answer": "А.Бебель, В.Либкнехт"
    },
    {
        "_id": 940,
        "question": "Первая массированная танковая атака на позиции противника в годы I Мировой войны была предпринят",
        "answer": "на Сомме"
    },
    {
        "_id": 941,
        "question": "Первая газовая атака на позиции противника во время 1 Мировой войны применялась",
        "answer": "у Ипра"
    },
    {
        "_id": 942,
        "question": "В каком году первое в истории Англии было сформировано Рамсеем Макдональдом лейбористское (социалистическое) правительство",
        "answer": "1924-ж/г."
    },
    {
        "_id": 943,
        "question": "Распад колониальной системы началс",
        "answer": "с победы Октябрьской революции 1917 г. в России"
    },
    {
        "_id": 944,
        "question": "Укажите, государства в которых существовали фашистские диктатуры с 1922 по 1941 годы",
        "answer": "Италия, Г ермания, Румыния, Венгрия, Испания"
    },
    {
        "_id": 945,
        "question": "Своеобразная ситуация ’Двоевластия сложившаяся в России в период Февральской буржуазной революции, отражала",
        "answer": "противостояние Временного правительства и Петроградского Совета рабочих депутатов"
    },
    {
        "_id": 946,
        "question": "Корниловский мятеж был направлен",
        "answer": "против большевиков и Временного правительства в равной мере"
    },
    {
        "_id": 947,
        "question": "Фактическим руководителем Временного революционного комитета (ВРК.) был",
        "answer": "Л.Д.Троцкий"
    },
    {
        "_id": 948,
        "question": "Специальный орган, созданный советской властью для борьбы с саботажем и контрреволюцией назывался",
        "answer": "ВЧК"
    },
    {
        "_id": 949,
        "question": "Иностранная военная интервенция против Советской России, началась",
        "answer": "в марте 1918 г."
    },
    {
        "_id": 950,
        "question": "Первым главнокомандующим советской России был утвержден",
        "answer": "И.И.Вацетис"
    },
    {
        "_id": 951,
        "question": "Новая экономическая политика (НЭП) после бурных дебатов была утверждена",
        "answer": "X съездом РКП(б) в 1921 году"
    },
    {
        "_id": 952,
        "question": "Что лишнее в ряду сформулированных государством целей «культурной революции»",
        "answer": "утверждение приоритета общечеловеческих ценностей, ибо «коммунизм опирается на знания всех тех богатств, которые выработало человечество»"
    },
    {
        "_id": 953,
        "question": "Кто является носителем \"мирового имени\", который не принимал Октябрьскую революцию, и не стал сотрудничать с Советсткой властью",
        "answer": "И.Бунин"
    },
    {
        "_id": 954,
        "question": "Для мировой экономики в 1929-1933 годах была характерно",
        "answer": "мировой экономический кризис"
    },
    {
        "_id": 955,
        "question": ".В каком году было установлено звание Героя Социалистического Труда",
        "answer": "1938-ж/г."
    },
    {
        "_id": 956,
        "question": "Какое государство Дальнего Востока напало на Советскую страну в 1938 году",
        "answer": "Япония"
    },
    {
        "_id": 957,
        "question": "В «Антикоминтерновский пакт» вошли страны",
        "answer": " Италия, Япония, Г ермания"
    },
    {
        "_id": 958,
        "question": "Какой страной была развязана Вторая мировая война",
        "answer": "нападением Германии на Польшу"
    },
    {
        "_id": 959,
        "question": "Во Второй Мировой войне приняло участие",
        "answer": "61 государство"
    },
    {
        "_id": 960,
        "question": "Назовите Советского летчика-трижды героя Советского Союза, сбившего в годы ВОВ 62 вражских самолета",
        "answer": "Покрышкин"
    },
    {
        "_id": 961,
        "question": "Какое сражение положило начало коренному перелому во II Мировой войне",
        "answer": "Сталинградская битва"
    },
    {
        "_id": 962,
        "question": "Во время второй Мировой войны, на Тихом океане какое государство начало военные действия",
        "answer": "Япония"
    },
    {
        "_id": 963,
        "question": "Тегеранская конференция проходила в",
        "answer": "1943-ж/г."
    },
    {
        "_id": 964,
        "question": "Ялтинская конференция состоялась в",
        "answer": "1945-ж/г."
    },
    {
        "_id": 965,
        "question": "Когда состоялась Потсдамская конференция",
        "answer": "1945-ж/г, июль-август"
    },
    {
        "_id": 966,
        "question": "Когда Америкой были сброшены атомные бомбы на Японские города",
        "answer": "1945-ж/г."
    },
    {
        "_id": 967,
        "question": "Япония подписала акт о капитуляции",
        "answer": "в 2 сентября 1945 г."
    },
    {
        "_id": 968,
        "question": "30-июня 1941 г. был создан чрезвычайный орган -Государственный Комитет обороны (ГКО), который сосредоточил в своих руках всю полноту военной, политической, хозяйственной власти. Отметь ряд, в котором названы только члены ГКО",
        "answer": "Сталин, Молотов, Ворошилов, Маленков, Берия"
    },
    {
        "_id": 969,
        "question": "Кто из наиболее крупных немецких военноначальников довел свои войска до Сталинграда, безуспешно штурмовал его и под стенами этого города потерпел сокрушительное поражение",
        "answer": "Паулюс"
    },
    {
        "_id": 970,
        "question": "В какой период Ленинград оказался в блокаде во время Великой Отечественной войны",
        "answer": "1941-ж/г, сентябрь - 1943-ж/г, январь"
    },
    {
        "_id": 971,
        "question": "Эвакуационный Совет возглавлял",
        "answer": "Шверник"
    },
    {
        "_id": 972,
        "question": "«Оверлорд» -это",
        "answer": "кодовое название операции открытия 2 фронта"
    },
    {
        "_id": 973,
        "question": "Замысел «молниеносного разгрома» СССР фашистская Германия разработала в плане",
        "answer": "Барбаросса"
    },
    {
        "_id": 974,
        "question": "Европейское экономическое сообщество (ЕЭС) было создано в",
        "answer": "1957-ж/г."
    },
    {
        "_id": 975,
        "question": "Холодная война” леденила планету Земля",
        "answer": "около 40 лет"
    },
    {
        "_id": 976,
        "question": "Среди ’’Западных” структур - одна ’’Восточная”. Это",
        "answer": "Совет экономической взаимопомощи (СЭВ)"
    },
    {
        "_id": 977,
        "question": "Карибский кризис, поставивший человечество на грань ядерной катастрофы, разразился",
        "answer": "в 1962 г. в связи с размещением советских ракет на Кубе"
    },
    {
        "_id": 978,
        "question": "Договор о запрещении испытаний ядерного оружия в атмосфере, космическом пространстве и под водой был подписан",
        "answer": "5 августа 1963 г"
    },
    {
        "_id": 979,
        "question": "Заключительный акт Совещания по безопасности и сотрудничеству в Европе был подписан",
        "answer": "всеми европейскими странами, а также США и Канадой"
    },
    {
        "_id": 980,
        "question": "В 1968 году были введены войска стран Варшавского Договора (ОВД)",
        "answer": "в Чехословакию"
    },
    {
        "_id": 981,
        "question": "В начале 70-х годов XX в. начался переход от • «холодной войны» к ослаблению напряжения, потому что",
        "answer": "достигнуто военно-стратенгтеокое равновесие между двумя блоками"
    },
    {
        "_id": 982,
        "question": "Договор ОСВ-2* это",
        "answer": "договор об ограничении стратегического наступательного оружия"
    },
    {
        "_id": 983,
        "question": "Что такое «Солидарность», «Гражданский форум»",
        "answer": "массовые движения, сыгравшие значительную роль в борьбе за свержение власти коммунистов"
    },
    {
        "_id": 984,
        "question": "Хронологически наиболее ранним событием из нижеперечисленных является",
        "answer": "подавление советскими войсками антитоталитарного восстания в Венгрии"
    },
    {
        "_id": 985,
        "question": "В какой стране была произведена смена тоталитарного режима демократическим посредством ’’бархатной” революции",
        "answer": "Чехословакия"
    },
    {
        "_id": 986,
        "question": "Колониальная империя, прекратившая свое существование последняя",
        "answer": "Португалия"
    },
    {
        "_id": 987,
        "question": "Главной задачей «культурной революции» в Китае было",
        "answer": "укрепление режима личной власти Мао Цзэдуна и ликвидация его противников"
    },
    {
        "_id": 988,
        "question": "«Азиатские драконы» - это ",
        "answer": "страны Азии, которые поставили на мировые рынки электронику, средства телекоммуникаций, высоко качественные машины и т.д."
    },
    {
        "_id": 989,
        "question": "общественным организациям, призванным защищать права рабочих и служащих, способствовать улучшению условий их труда и быта",
        "answer": "Организация Американских государств (ОАГ)"
    },
    {
        "_id": 990,
        "question": "Одна из моделей социализма, рожденная исторической практикой XX в., получила название ’’народной демократии”. Какая страна первой ее апробировала",
        "answer": "Монголия"
    },
    {
        "_id": 991,
        "question": "Борец за свободу народов Африки",
        "answer": "Патрис Лумумба"
    },
    {
        "_id": 992,
        "question": "В 1975 г. была провозглашена независимость Анголы и Мозамбика, которые являлись колониями",
        "answer": "Португалии"
    },
    {
        "_id": 993,
        "question": "Назовите ученых, внесших свой вклад в ликвидацию ядерной монополии CUIA",
        "answer": "Сахаров А.Д., Тамм И.Е., Харитон Ю.Б., Вознесенский Н.А."
    },
    {
        "_id": 994,
        "question": "ГУЛАГ - эго название",
        "answer": "административно-карательная система принуждения к труду, возведенная в государственную"
    },
    {
        "_id": 995,
        "question": "\"Ленинградское дело” было заведено",
        "answer": "на государственных и партийных деятелей из Ленинграда: Н.Вознесенского, А.Кузнецова, П.Попкова и др."
    },
    {
        "_id": 996,
        "question": "Какие из следующих участников ’’московского процесса” были реабилитированы на XIX партийной конференции",
        "answer": "Зиновьев Д.Н. Каменев Л.Б."
    },
    {
        "_id": 997,
        "question": "Укажите событие, произошедшее 4 октября 1957 Года",
        "answer": "запуск первого в мире спутника Земли"
    },
    {
        "_id": 998,
        "question": "Какие мероприятия были осуществлены управлением народного хозяйства во время проведения реформы 1957 года",
        "answer": "вместо централизованного министерства были организованы территориальные управления, советы народного хозяйства"
    },
    {
        "_id": 999,
        "question": "Кого называли диссидентами в Советском Союзе",
        "answer": "инакомыслящих, с точки зрения официальной идеологии"
    },
    {
        "_id": 1000,
        "question": "Когда был провозглашен курс на ускорение социально-экономического развития страны",
        "answer": "на апрельском 1985 г. Пленуме ЦК КПСС"
    },
    {
        "_id": 1001,
        "question": "В каком году Советские войска были выведены из Афганистана",
        "answer": "1989-ж/г"
    },
    {
        "_id": 1002,
        "question": "Первое соглашение о реальном сокращении ядерного оружия, подписанное в 1987 г. между СССР и США было зафиксировано в договоре",
        "answer": "об уничтожении ракет средней дальности"
    },
    {
        "_id": 1003,
        "question": "Укажи последний съезд КПСС ’’эпохи перестройки”",
        "answer": "XXVIII"
    },
    {
        "_id": 1004,
        "question": "Чем завершилась встреча независимых государств в декабре 1991 г. в Алматы",
        "answer": "юридическим распадом СССР"
    },
    {
        "_id": 1005,
        "question": "Программа ”500 дней” принадлежит перу",
        "answer": "Шаталина, Явлинского"
    },
    {
        "_id": 1006,
        "question": "Мужественную борьбу за свободу слова и нравственное освобождение общества от тоталитарнокоммунистического господства вел",
        "answer": "А. И. Солженицын"
    },
    {
        "_id": 1007,
        "question": "Наука, которая изучает происхождение людей, родов и поколений",
        "answer": "генеалогия"
    },
    {
        "_id": 1008,
        "question": "Время создания древнейших наскальных изображений в урочище Саймалы-Таш",
        "answer": "бронзовый век"
    },
    {
        "_id": 1009,
        "question": "«Петроглифы» на территории Кыргызстана появились",
        "answer": "приблизительно 10 тыс. лет до н.э."
    },
    {
        "_id": 1010,
        "question": "Сведения о древних саках имеются в трудах",
        "answer": "Геродота"
    },
    {
        "_id": 1011,
        "question": "Сакские племена в VI в. до н.э. вели войны с",
        "answer": "персами"
    },
    {
        "_id": 1012,
        "question": "Заселение восточного крыла саков в Тенир-Тоо было в",
        "answer": "VI в. до н.э."
    },
    {
        "_id": 1013,
        "question": "Время появления Усунского государства",
        "answer": "в II до н. э."
    },
    {
        "_id": 1014,
        "question": "Первое упоминание этнонима “кыргыз” в исторических источниках",
        "answer": "в 201г. до н. э."
    },
    {
        "_id": 1015,
        "question": "Впервые в европейском прозношении этноним «кыргыз», применительно к конкретному народу, был употреблен в сочинении",
        "answer": "Менандра"
    },
    {
        "_id": 1016,
        "question": "Видный государственный деятель, дипломат и крупный военноначальник Тюрг.ешского каганата, при котором государство достигло своего могущества",
        "answer": "Сулук Чабыш-Чор"
    },
    {
        "_id": 1017,
        "question": "В 744 году после разгрома Второго Тюркского каганата объединенными силами басмылов, уйгуров и карлуков образовалось",
        "answer": "Уйгурское государство"
    },
    {
        "_id": 1018,
        "question": "Столица Тюргешского каганата",
        "answer": "Суяб"
    },
    {
        "_id": 1019,
        "question": "В начале VII в. одно из древнетюркских государств называлось ’’Государство десяти стрел” (“Он ок эли”). Это",
        "answer": "Западно-Тюркский каганат"
    },
    {
        "_id": 1020,
        "question": "’’ЭпохаКыргызского великодержавия” начинается",
        "answer": "после захвата кыргызами г. Ордо-Балык"
    },
    {
        "_id": 1021,
        "question": "Енисейские кыргызы использовали",
        "answer": "рунической письменностью, появившуюся у них в VII в."
    },
    {
        "_id": 1022,
        "question": "Ветвь Великого шелкового пути, проходившего через Суяб и Иссык-Куль",
        "answer": "Чуйский"
    },
    {
        "_id": 1023,
        "question": "Ставка верховного правителя размещалась",
        "answer": "на берегу Иссык-Куля"
    },
    {
        "_id": 1024,
        "question": "Время «Великого переселения» народов",
        "answer": "II-V вв. н.э."
    },
    {
        "_id": 1025,
        "question": "Эти племена подразделялись на два рода - «желтые» и «черные». Это",
        "answer": "тюргеши"
    },
    {
        "_id": 1026,
        "question": "Каким видом писменности написаны тексты в честь Бильге-кагана и Кюль-тегина",
        "answer": "руническим"
    },
    {
        "_id": 1027,
        "question": "Санжыра - это",
        "answer": "историческая дисциплина изучющая родословную"
    },
    {
        "_id": 1028,
        "question": "В состав Караханидского каганата вошли территории",
        "answer": "Восточный Туркестан, Центральный Тянь-Шань, земли Средней Азии"
    },
    {
        "_id": 1029,
        "question": "Ислам стал государственной религией на территории Кыргызстана в",
        "answer": "960-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1030,
        "question": "Памятники архитектуры в X-XII вв. в Кыргызстане",
        "answer": "Бурана, Узгенский архитектурный памятник"
    },
    {
        "_id": 1031,
        "question": "Событие, происходившее на севере современного Кыргызстана в 1125-1137 гг",
        "answer": "вторжение кара-китаев и падение правления Караханидов"
    },
    {
        "_id": 1032,
        "question": "«В нем содержатся исторические и географические сведения- о живущих в составе Караханидского каганата тюркских народах, его войсках, местностях, городах и селениях». Это книга",
        "answer": "Жусупа Баласагуни «Благодатное знание»"
    },
    {
        "_id": 1033,
        "question": "Государство Караханидов завоевано с",
        "answer": "киданями"
    },
    {
        "_id": 1034,
        "question": "Центральное Тенир-Тоо и Семиречье полностью приняли монгольский власти в",
        "answer": "1218,-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1035,
        "question": "Монгольское войско во главе с Джучи подчинил Енисейских кыргызов",
        "answer": "1207-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1036,
        "question": "Найманы до переселения в Восточный Туркестан и Семиречье проживали",
        "answer": "на территории около реки Иртыш"
    },
    {
        "_id": 1037,
        "question": "Государство, расположившейся на территории Кыргызстана в XIII в",
        "answer": "Хайду"
    },
    {
        "_id": 1038,
        "question": "Государство Хайду был образован",
        "answer": "в 1269 г."
    },
    {
        "_id": 1039,
        "question": "Государство Моголистан возникло",
        "answer": "в 1348 г."
    },
    {
        "_id": 1040,
        "question": "Первый хан Моголистана",
        "answer": "Тоглук-Тимур"
    },
    {
        "_id": 1041,
        "question": "Кем был написан исторический эпитет «дикие львы Моголистана» и какой народ имелся ввиду",
        "answer": "Мурза Мухаммед Хайдаром- кыргызы"
    },
    {
        "_id": 1042,
        "question": "Поход внука Тимурлана знаменитого Улугбека в Северный Кыргызстан, где его войска дошли от Талаской долины до Иссык-Куля состоялся в",
        "answer": "1425-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1043,
        "question": "Время формирования кыргызского народа",
        "answer": "конец XV в,- начало XVI в"
    },
    {
        "_id": 1044,
        "question": "Движение черногорских ходжей в Восточном Туркестане в начале XVIII века было направлено против",
        "answer": "ига калмакских феодалов"
    },
    {
        "_id": 1045,
        "question": "Руководитель восстания черногорских ходжей против ига калмакских феодалов в Восточном Туркестане",
        "answer": "Юсуф Ходжа"
    },
    {
        "_id": 1046,
        "question": "Бек Кочобай правил Сибирскими кыргызами",
        "answer": "в 60-80 гг. XVII в."
    },
    {
        "_id": 1047,
        "question": "Кыргызское посольство во главе сарыбагышского бия Черикчи в Китай о налаживании торговли с этой страной посетило",
        "answer": "в 1757 г."
    },
    {
        "_id": 1048,
        "question": "Унтер-офицер Российской армии, посетивший Фергану и Алай с разведывательной целью в конце XVIII века",
        "answer": "Ф.Ефремов"
    },
    {
        "_id": 1049,
        "question": "По мнению академика В.В.Бартольда, кыргызы заселили Памир в",
        "answer": "XVIII в."
    },
    {
        "_id": 1050,
        "question": "Автор сочинения ”Тарих-и Рашиди”, где имеются ценные сведения общественно-политической истории Кыргызстана XV-XVI вв",
        "answer": "Мухаммед Мырза Хайдар"
    },
    {
        "_id": 1051,
        "question": "Хаммурапи прославился в истории тем, что",
        "answer": "установил единые для всего Вавилонского царства законы"
    },
    {
        "_id": 1052,
        "question": "Первые государства появились в Египте и Междуречье потому что",
        "answer": "здесь быстрее всего развивалось земледелие и ремесло, а также выделялись богатые и бедные"
    },
    {
        "_id": 1053,
        "question": "\"Красные брови”, \"желтые повязки” в Древнем Китае -это",
        "answer": "самоназвания участников двух крупнейших крестьянских восстаний"
    },
    {
        "_id": 1054,
        "question": "Великая Китайская стена была построена для того, чтобы",
        "answer": "защитить китайцев от воинственных кочевников"
    },
    {
        "_id": 1055,
        "question": "Поэмы \"Илиада” и \"Одиссея” - это",
        "answer": "повествования, где рассказывалось о борьбе греков с врагами, об их оружии, орудиях труда и образе жизни"
    },
    {
        "_id": 1056,
        "question": "Богами-покровителями хозяйства у греков были",
        "answer": "Дионис, Гефест и Гермес"
    },
    {
        "_id": 1057,
        "question": "Демократия в Древней Греции - это",
        "answer": "равное участие в управлении страной бедных и богатых"
    },
    {
        "_id": 1058,
        "question": "Гражданин Афин - это",
        "answer": "уроженец Афин, имеющий права и несущий обязанность перед государством"
    },
    {
        "_id": 1059,
        "question": "Судьба Афин была решена в морском сражении, которое произошло",
        "answer": "у острова Саламин"
    },
    {
        "_id": 1060,
        "question": "Афинский морской союз - это",
        "answer": "военный союз греческих государств для борьбы с персами"
    },
    {
        "_id": 1061,
        "question": "Греко-персидские войны начались, так как",
        "answer": "персидские цари считали греков народом, который нужно покорить и присвоить его богатства"
    },
    {
        "_id": 1062,
        "question": "После смерти Александра Македонского его держава распалась, потому что",
        "answer": "завоеванные народы сопротивлялись грекам и хотели жить самостоятельно"
    },
    {
        "_id": 1063,
        "question": "\"Вождями мудрости” называли в Древней Греци",
        "answer": "Эсхила, Софокла"
    },
    {
        "_id": 1064,
        "question": "Какое событие из названных ниже произошло раньше всех",
        "answer": "начало Олимпийских игр"
    },
    {
        "_id": 1065,
        "question": "Древний Рим с 509- года до н. э. назывался республикой, потому что там правил",
        "answer": "выборные консулы и сенат"
    },
    {
        "_id": 1066,
        "question": "Народные трибуны в Древнем Риме - это",
        "answer": "защитники прав плебеев"
    },
    {
        "_id": 1067,
        "question": "Пирр - это",
        "answer": "балканский царь, боровшийся против усиления Рима в Италии"
    },
    {
        "_id": 1068,
        "question": "Империя в Римском государстве возникла потому, что",
        "answer": "рабовладельцы требовали сильной власти для защиты своих богатств"
    },
    {
        "_id": 1069,
        "question": "Последние завоевания Римская империя сделала",
        "answer": "при Трояне - в Азии"
    },
    {
        "_id": 1070,
        "question": "В чем значение падения Западной Римской империи",
        "answer": "было уничтожено крупнейшее рабовладельческое государство того времени, что означало падение рабства"
    },
    {
        "_id": 1071,
        "question": "Натуральным хозяйством называется",
        "answer": "хозяйство, где производятся все необходимые для жизни продукты для себя, а не для продажи"
    },
    {
        "_id": 1072,
        "question": "Переход к средним векам вызвал в Западной Европе резкий упадок культуры, так как",
        "answer": "германцы разрушали более высокую римскую культуру, потому что это была культура ненавистного рабовладельческого государства"
    },
    {
        "_id": 1073,
        "question": "Кто приказал построить Софийский собор в Византии",
        "answer": "Юстиниан"
    },
    {
        "_id": 1074,
        "question": "Как называлось государство арабов в I половине VIII в. и где была его столица",
        "answer": "халифат - столица Дамаск"
    },
    {
        "_id": 1075,
        "question": "Арабское государство к началу VIII века",
        "answer": "завоевало земли от Испании через Северную Африку и Ближний Восток до Индии и Средней Азии"
    },
    {
        "_id": 1076,
        "question": "Какую роль сыграл ислам в жизни арабов",
        "answer": "ислам ускорил объединение арабов, создание у них государства и начало завоевания ими новых земель"
    },
    {
        "_id": 1077,
        "question": "В каких европейских и азиатских регионах (бывшего СССР) существовали рабовладельческие государства",
        "answer": "Причерноморье, Кавказ, Средняя Азия"
    },
    {
        "_id": 1078,
        "question": "По какому предмету составил учебник в VII веке армянский ученый Анания Ширакаци",
        "answer": "по арифметике"
    },
    {
        "_id": 1079,
        "question": "В каком году принято христианство в Киевской Руси",
        "answer": "988-ж/г"
    },
    {
        "_id": 1080,
        "question": "Между кем произошла битва на Неве в 1240 году",
        "answer": "русскими и шведами"
    },
    {
        "_id": 1081,
        "question": "Назовиге основные причины возвышения Московского княжества",
        "answer": "возвысилось за счет присоединения соседних княжеств и привлечения на свою сторону церкви, имевшей материальные ценности и влияние"
    },
    {
        "_id": 1082,
        "question": "В чем значение образования Российского государства",
        "answer": "быстрее стало развиваться хозяйство, культура, была обеспечена защита от внешних врагов"
    },
    {
        "_id": 1083,
        "question": "Какова цель введения “опричнины” Иваном Грозным",
        "answer": "для подавления противников центральной власти насильственными, террористическими средствами"
    },
    {
        "_id": 1084,
        "question": "Укажите важнейшие изменения в Европе в XI - XIV вв",
        "answer": "введение трехполья, рост городов, разделение ремесла и сельского хозяйства"
    },
    {
        "_id": 1085,
        "question": "Цех в средневековом городе - это",
        "answer": "объединение живших в этом городе мастеров одной специальности"
    },
    {
        "_id": 1086,
        "question": "Войны с крестоносцами на Ближнем Востоке были справедливыми для",
        "answer": "мусульман Сирии и Палестины, которые защищали свою родину от захватчиков"
    },
    {
        "_id": 1087,
        "question": "Какой город крестоносцы захватили в 1204 г",
        "answer": "Константинополь"
    },
    {
        "_id": 1088,
        "question": "Генеральные штаты во Франции - это",
        "answer": "выборное собрание представителей различных сословий"
    },
    {
        "_id": 1089,
        "question": "Объединение Франции в единое централизованное государство привело к тому, что",
        "answer": "был дан толчок дальнейшему развитию промышленности и торговли"
    },
    {
        "_id": 1090,
        "question": "Какие сходные причины феодальной раздробленности были в Англии и Франции",
        "answer": "хозяйственная самостоятельность феодалов ряда областей, слабые торговые связи"
    },
    {
        "_id": 1091,
        "question": "1265 г. знаменательная дата истории Европы, потому что",
        "answer": "началась работа первого представительного, двухпалатного парламента"
    },
    {
        "_id": 1092,
        "question": "Какие сходные последствия были у крестьянских восстаний во Франции (Жакерия) и в Англии (Уота Тайлера)",
        "answer": "феодалы перестали увеличивать барщину и оброк и стали отпускать крестьян на волю"
    },
    {
        "_id": 1093,
        "question": "Главные-секреты побед гуситов в том, что",
        "answer": "их вела вера в справедливость своих идей"
    },
    {
        "_id": 1094,
        "question": "В каком веке завершилось объединение Англии и Франции",
        "answer": "к началу XVI века"
    },
    {
        "_id": 1095,
        "question": "В XVI веке Османская империя стала слабеть, потому что",
        "answer": "усилилось сопротивление туркам покоренных народов и европейских соседей Турции"
    },
    {
        "_id": 1096,
        "question": "В каком году была издана первая книга в мире",
        "answer": "1445-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1097,
        "question": "Название восстания в Китае против иностранных захватчиков",
        "answer": "«тайпины»"
    },
    {
        "_id": 1098,
        "question": "Главная причина Великих географических открытий -это",
        "answer": "стремление европейцев найти новые земли, источники золота для обогащения и чеканки золотых монет"
    },
    {
        "_id": 1099,
        "question": "Главные последствия великих географических открытий в том, что",
        "answer": "был дан толчок развитию европейской промышленности и стала складываться мировая торговля"
    },
    {
        "_id": 1100,
        "question": "Первые страны, захватившие колонии, в Африке и Америке - это",
        "answer": "Португалия в Африке, Испания в Америке"
    },
    {
        "_id": 1101,
        "question": "Труд на мануфактурах был производительнее труда ремесленников, потому что",
        "answer": "на мануфактурах существовало разделение труда"
    },
    {
        "_id": 1102,
        "question": "Наемные рабочие отличались от цеховых ремесленников тем, что",
        "answer": "они не имели орудий труда и жили на заработную плату"
    },
    {
        "_id": 1103,
        "question": "Буржуазия в Англии - это новый класс, который",
        "answer": "строили мануфактуры и обогащались за счет угнетения наемных рабочих"
    },
    {
        "_id": 1104,
        "question": "Приверженцы идеи построения социалистического общества через общины крестьян были",
        "answer": "социал-утописты"
    },
    {
        "_id": 1105,
        "question": "Развитию капитализма в Германии больше всего препятствовали",
        "answer": "крепостное право и раздробленность страны"
    },
    {
        "_id": 1106,
        "question": "Крестьянская война в Германии привела к",
        "answer": "усилению феодального гнета и закреплению раздробленности страны"
    },
    {
        "_id": 1107,
        "question": "Протестантизм в Европе - это",
        "answer": "существование различных видов церкви, несогласных со взглядами сторонников папы римского\n"
    },
    {
        "_id": 1108,
        "question": "Нидерланды в середине XVI века находились под властью",
        "answer": "испанского короля"
    },
    {
        "_id": 1109,
        "question": "Главный результат победы революции в Нидерландах -это",
        "answer": "ликвидация феодализма и испанского гнета, создание условий для быстрого развития капитализма"
    },
    {
        "_id": 1110,
        "question": "Год основания Голландской Республики",
        "answer": "1579-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1111,
        "question": "Абсолютная монархия во Франции - это",
        "answer": "неограниченная власть короля в централизованном государстве"
    },
    {
        "_id": 1112,
        "question": "Каким художником были созданы модели парашюта, позводной лодки, одежда пловца",
        "answer": "Леонардо-до Винчи"
    },
    {
        "_id": 1113,
        "question": "В чем заключается основное содержание новой истории",
        "answer": "утверждение и развитие капитализма"
    },
    {
        "_id": 1114,
        "question": "Назовите причину поражения Чартистского движения в Англии",
        "answer": "идейная незрелость рабочего класса"
    },
    {
        "_id": 1115,
        "question": "Что способствовало успешному развитию капитализма в Англии в 30-40х гг. XIX века",
        "answer": "концентрация производства"
    },
    {
        "_id": 1116,
        "question": "Что такое луддизм",
        "answer": "форма борьбы рабочих в начале XIX века"
    },
    {
        "_id": 1117,
        "question": "Каков результат Ливонской войны",
        "answer": "выход к Балтийскому морю не был достигнут"
    },
    {
        "_id": 1118,
        "question": "Назовите имя русского флотоводца, взявшего крепость Корфу",
        "answer": "Ф. Ушаков"
    },
    {
        "_id": 1119,
        "question": "Укажите народных героев-боровшихся с польскими захватчиками",
        "answer": "Минин, Пожарский"
    },
    {
        "_id": 1120,
        "question": "Под чьим предводительством и в каком году началось первое крестьянское восстание в России",
        "answer": "Болотникова, 1606 г."
    },
    {
        "_id": 1121,
        "question": "В чем основная цель Соборного уложения 1649 г",
        "answer": "завершено оформление крепостного права в России"
    },
    {
        "_id": 1122,
        "question": "В каком году произошла битва под деревней Лесная",
        "answer": "1708-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1123,
        "question": "Какие русские полководцы прославились в Семилетней войне",
        "answer": "Румянцев, Салтыков, Чернышев"
    },
    {
        "_id": 1124,
        "question": "1773-1775 годы это",
        "answer": "крестьянская война под предводительством Е. Пугачева"
    },
    {
        "_id": 1125,
        "question": "В чем заключается главное отличие крестьянской войны 1773-1775 годов от других крестьянских восстаний",
        "answer": "восставшие стремились ликвидировать не только крепостную зависимость, но и устранить господствующий класс дворян-землевладельцев"
    },
    {
        "_id": 1126,
        "question": "Когда была заключена Кючук - Кайнарджинский мирный договор",
        "answer": "1774-ж/г"
    },
    {
        "_id": 1127,
        "question": "В какие годы была русско-турецкая война, после которой к России были присоединены Черноморское побережье и Крым",
        "answer": "1787 - 1791-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1128,
        "question": "Какие изменения произошли в результате государственных реформ в I четверти XVIII в",
        "answer": "усиление центральной власти и оформление абсолютизма"
    },
    {
        "_id": 1129,
        "question": "Кто возглавил швейцарской и итальянской походы русской армии 1799 г",
        "answer": "Суворов"
    },
    {
        "_id": 1130,
        "question": "Знаменитый русский художник-живописец XVIII века",
        "answer": "Д.Левицкий"
    },
    {
        "_id": 1131,
        "question": "С какой численностью населения и армии Россия вошла в Отечественную войну 1812 года",
        "answer": "18 млн. население, 200 тыс. армия"
    },
    {
        "_id": 1132,
        "question": "Руководитель партизанского отряда Отечественной войны 1812 года",
        "answer": "Василиса Кожина"
    },
    {
        "_id": 1133,
        "question": "Значение восстания декабристов",
        "answer": "декабристы были первыми революционерами, которые организовали открытое восстание против царизма"
    },
    {
        "_id": 1134,
        "question": "Кем была разработана теория официальной народности",
        "answer": "Уваровым"
    },
    {
        "_id": 1135,
        "question": "В какие годы народы Северного Кавказа под руководством Шамиля вели войну против царской России",
        "answer": "1834-1859-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1136,
        "question": "Какие цели преследовала Россия в Крымской войне",
        "answer": "установление свого контроля над проливами Босфор и Дарданеллы, укрепление своего влияния на Балканах"
    },
    {
        "_id": 1137,
        "question": "В каком году произошло сражение в Синопской бухте",
        "answer": "1853-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1138,
        "question": "В чем выражалась политика самодержавия в годы правления Николая I",
        "answer": "все усилия были направлены на поддержание незыблемости самодержавного строя"
    },
    {
        "_id": 1139,
        "question": "Как вы понимаете термин ’’прусский путь развития капитализма в сельском хозяйстве”",
        "answer": "основой развития сельского хозяйства является помещичье хозяйство, медленно и постепенно перерождающееся в буржуазное, основанной на наемном труде"
    },
    {
        "_id": 1140,
        "question": "Что такое \"американский путь” развития капитализма в сельском хозяйстве",
        "answer": "основой развития этого пути является крестьянское хозяйство свободно владеющее землей, которое быстро ведет к созданию капиталистического фермерского хозяйства"
    },
    {
        "_id": 1141,
        "question": "В конце XIX начале ХХ-вв. за особые заслуги в области науки были удостоены Нобелевской премии",
        "answer": "Павлов И.П., Мечников И.И."
    },
    {
        "_id": 1142,
        "question": "В какой период была североамериканская война за независимость",
        "answer": "1775 - 1783-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1143,
        "question": "Назовите конечную фазу промышленного переворота в середине XIX века",
        "answer": "развитие машинного производства создавало прочну ю техническую базу для фабричного производства"
    },
    {
        "_id": 1144,
        "question": "Основные причины Великой Французской революции",
        "answer": "противоречие между новыми производительными силами и устаревшими феодальными производственными отношениями"
    },
    {
        "_id": 1145,
        "question": "Какое движение Французской революции ликвидировало феодальное право на землю",
        "answer": "якобинской диктатуры"
    },
    {
        "_id": 1146,
        "question": "Историческое значение французской буржуазной революции",
        "answer": "уничтожила феодально-абсолютистский строй и создала условие для развития капитализма"
    },
    {
        "_id": 1147,
        "question": "Причина падения Якобинской диктатуры",
        "answer": "раскол и потеря опоры среди бедноты"
    },
    {
        "_id": 1148,
        "question": "Какая конституция XVIII века являлась наиболее прогрессивной",
        "answer": "Якобинская Конституция 1793 года"
    },
    {
        "_id": 1149,
        "question": "Какую цель преследовал Священный Союз Европейских государств 1815 года",
        "answer": "оказание помощи в подавлении революционных движений в Европе"
    },
    {
        "_id": 1150,
        "question": "В каком году была установлена первая империя во Франции",
        "answer": "1804-1814-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 1151,
        "question": "В чем заключается историческое значение I Интернационала",
        "answer": "объединил рабочие партии, обосновал их теоретическую программу"
    },
    {
        "_id": 1152,
        "question": "Кто из французских просветителей мечтал об ofMeHe собственности",
        "answer": "Мелье"
    },
    {
        "_id": 1153,
        "question": "Укажите главную цель национально-буржуазных революций и войн в Латинской Америке XVIII века",
        "answer": "освобождение от колониального гнета Испании, образование независимых государств"
    },
    {
        "_id": 1154,
        "question": "В каком Латиноамериканском государстве впервые в истории восстание рабов закончилось победой в 1791 году",
        "answer": "Гаити"
    },
    {
        "_id": 1155,
        "question": "Первые послы кыргызов из племени сарыбагыш прибыли в Петербург",
        "answer": "в декабре 1785 г."
    },
    {
        "_id": 1156,
        "question": "Личность, который активно участвовал в политической жизни Кокандскаго ханства в середине XIX века и стремила; создать Кыргызское ханство. Он со своими кыргызскими воинами в 1860 году отказался принимать участие в сражении под Узун-Агачом против русских войск",
        "answer": "Алымбек датка"
    },
    {
        "_id": 1157,
        "question": "Второе восстание Алайских кыргызов, которое стал началом антикокандского движения в южных районах Кыргызстана началось в",
        "answer": "1867-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1158,
        "question": "Основное сражение кыргызов против К. Касымова произошло",
        "answer": "у реки Мыкан"
    },
    {
        "_id": 1159,
        "question": "Глава шимени сарыбагыш, провозглашенного ханом северных кыргызов в 40-х годах XIX века",
        "answer": "Ормон"
    },
    {
        "_id": 1160,
        "question": "Кыргызское племя, которое первыми приняло российское подданство",
        "answer": "бугу"
    },
    {
        "_id": 1161,
        "question": "В середине XIX века в завоевании Средней Азии с Россией соперничала",
        "answer": "Англия"
    },
    {
        "_id": 1162,
        "question": "Восстания северных кыргызов в середине XIX в. было направлено против",
        "answer": "Кокандскому ханству"
    },
    {
        "_id": 1163,
        "question": "Кудаяр-хан третий раз стал правителем в Кокандском ханстве в",
        "answer": "1865-1875-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 1164,
        "question": "Причины ослабления Кокандского ханства",
        "answer": "народные восстания и дворцовые интриги"
    },
    {
        "_id": 1165,
        "question": "Восстания дунган в провинциях Шень-Си и Ганьсу в Восточном Туркестане против цинского господства произошло",
        "answer": " 1862-1877-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 1166,
        "question": "Дунгане и уйгуры переселились в Кыргызстан в",
        "answer": "1877-1883.-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 1167,
        "question": "Присоединение Алайских кыргызов к России состоялось",
        "answer": "1876-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1168,
        "question": "Процесс присоединения к России Южного Кыргызстана от Северного отличался",
        "answer": "путем завоевания"
    },
    {
        "_id": 1169,
        "question": "Русская армия под командованием М.Скобелева присоединила алайских кыргызов к России в",
        "answer": "1876-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1170,
        "question": "Территория Кыргызстана после присоединения к России вошли в состав ... области",
        "answer": "Семиреченской, Сыр-Дарьинской, Ферганской, Самаркандской"
    },
    {
        "_id": 1171,
        "question": "Территория кыргызов после присоединения к России входила в состав ... генерал-губернаторства",
        "answer": "Туркестанского"
    },
    {
        "_id": 1172,
        "question": "Земля после установления колониального господства Российской империи в Кыргызстане принадлежала",
        "answer": "государству"
    },
    {
        "_id": 1173,
        "question": "Основной обязательный налог от местного оседлого населения Кыргызстана в конце XIX века",
        "answer": "харадж"
    },
    {
        "_id": 1174,
        "question": "Талантливый акын-импровизатор и письменник, получивший образование в кыргызской мусульманской школе, который внес значительный вклад в процесс перехода кыргызского словесного искусства из устной поэзии к рукописной",
        "answer": "Молдо Кылыч Шамырканов"
    },
    {
        "_id": 1175,
        "question": "Оседлая кыргызская волость была оформлена в",
        "answer": "1912-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1176,
        "question": "Отрасль промышленности, получивший развитие в Кыргызстане в конце XIX - начале XX ",
        "answer": "горная"
    },
    {
        "_id": 1177,
        "question": "Основная цель переселенческой политики царизма в 1860-80-х годах XIX века",
        "answer": "создать на окраинах страны социальную опору царизма"
    },
    {
        "_id": 1178,
        "question": "Царское правительство открывало русско-туземные школы в Кыргызстане с целью",
        "answer": "подготовка служащих для уездной администрации"
    },
    {
        "_id": 1179,
        "question": "Видные кыргызские акыны XIX в., произведения которых до 90-х г. XX в. оценивались негативно",
        "answer": "Арстанбек, Калыгул, Молдо Нияз, Молдо Кылыч"
    },
    {
        "_id": 1180,
        "question": "После завершения присоединения кыргызских земель, Российское правительство ставило перед собой главной задачей",
        "answer": "коренным образом изменить прежнюю систему управления Кыргызстаном"
    },
    {
        "_id": 1181,
        "question": "Автор исторического труда, посвященного истории кыргызского народа ’’Кыргызы”",
        "answer": "Бартольд В.В."
    },
    {
        "_id": 1182,
        "question": "В начале XX в. в экономике Кыргызстана появляются новые черты",
        "answer": "товарное производство сельхоз. продуктов"
    },
    {
        "_id": 1183,
        "question": "Впервые на территории Кыргызстана распространял запрещенную революционную литературу",
        "answer": "Лойцнер В.И."
    },
    {
        "_id": 1184,
        "question": "Основная задача Столыпинской аграрной реформы царизма для окраин России",
        "answer": "поощрить переселение крестьян из центра России на ее окраины"
    },
    {
        "_id": 1185,
        "question": "Документ царского правительства, по которому начало массовое изъятия земель у кыргызского населения был принят в",
        "answer": "1908-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1186,
        "question": "Руководитель из числа манапов восстания в 1916 года в Кыргызстане",
        "answer": "Мокуш Шабданов"
    },
    {
        "_id": 1187,
        "question": "Политика Временного Правительства по отношению к коренному населению Кыргызстана",
        "answer": "запрещала кыргызам - беженцам, участникам восстания 1916 года, в возвращении на свое прежнее место жительство"
    },
    {
        "_id": 1188,
        "question": "В Пишпеке и Пишпекском уезде Советская власть установилась в",
        "answer": "феврале 1918 г."
    },
    {
        "_id": 1189,
        "question": "Профсоюзная организация, которая проводила агитационно-пропагандистскую работу среди шахтеров Кызыл-Кии и Сулюкты в период власти Временного правительства",
        "answer": "Горнорабочий"
    },
    {
        "_id": 1190,
        "question": "Первые шаги Советской власти в решении аграрного вопроса в Кыргызстане",
        "answer": "создавались новые (советские) земельные органы"
    },
    {
        "_id": 1191,
        "question": "Самый крупный кулакций мятеж, который угрожал советской власти в Северном Кыргызстане",
        "answer": "Беловодский"
    },
    {
        "_id": 1192,
        "question": "Когда был образован Семиреченский фронт против угрозы белогвардейцев, в составе которого сражался будущий председатель Совнаркома Кыргызской АССР Жусуп Абдрахманов",
        "answer": "летом, 1918 г"
    },
    {
        "_id": 1193,
        "question": "Основная задача земельно-водных реформ, проводимых в Кыргызстане в 20Годы XX в",
        "answer": "уничтожение последствий колонизаторской аграрной политики царизма"
    },
    {
        "_id": 1194,
        "question": "Учредительный съезд по организации Кыргызской Горной области состоялся в",
        "answer": "1922-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1195,
        "question": "Целью партии «Туран» было",
        "answer": "отделить от России Туркестан, создать объединенное Тюркское государство"
    },
    {
        "_id": 1196,
        "question": "По приказу кого была организована конная кыргызская бригада в 1920",
        "answer": "М.Фрунзе"
    },
    {
        "_id": 1197,
        "question": "Год принятия Конституции Кыргызской АССР",
        "answer": "1929-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1198,
        "question": "Крупный ученый-лингвист Кыргызстана, репрессированный в 1930-годы:",
        "answer": "К.Тыныстанов"
    },
    {
        "_id": 1199,
        "question": "Кооператив ”Интергельпо”-это",
        "answer": "Чехословацкий кооператив, строивший промышленные объекты в г. Фрунзе"
    },
    {
        "_id": 1200,
        "question": "Кыргызская национальная государственность в рамках СССР начинается",
        "answer": "с постановления ВЦИК об образовании Кара-Киргизской автономной области (в аббревиатуре ККАО) в составе РСФСР от 14 октября 1924 г."
    },
    {
        "_id": 1201,
        "question": "Первая Конституция в истории Кыргызстана была утверждена",
        "answer": "30 апреля 1929 г."
    },
    {
        "_id": 1202,
        "question": "Процесс оседания кочевых и полукочевых хозяйств в Кыргызстане завершился",
        "answer": "в предвоенные годы"
    },
    {
        "_id": 1203,
        "question": "Шефство Ленинграда над Кыргызстаном в оказании помощи высококвалифицированными специалистами для народного хозяйства и по подготовке специалистов-кыргызов для Кыргызстана было установлено",
        "answer": "1932-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1204,
        "question": "Какое событие произошло в 6-8 ноября 1938 г",
        "answer": "массовое захоронение 138 видных партийных и советских работников"
    },
    {
        "_id": 1205,
        "question": "Перевод кыргызской письменности с арабского на латинский алфавит был осуществлен в",
        "answer": " 1927-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1206,
        "question": "Перевод кыргызской письменности с латинского на русский алфавит был осуществлен",
        "answer": "1939-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1207,
        "question": "Первая декада кыргызского искусства и литературы в Москве проходила в",
        "answer": "1939-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1208,
        "question": "Жертвами тоталитарного режима в 1937-38 гг. стали ... кыргызстанцев",
        "answer": "более 40 тысяч"
    },
    {
        "_id": 1209,
        "question": "Герой Кыргызстана, начавший боевой путь в Сталинградской битве",
        "answer": "Д.Асанов"
    },
    {
        "_id": 1210,
        "question": "Сколько крупных предприятий было эвакуировано в Кыргызстан за годы Великой Отечественной войны",
        "answer": "около 40"
    },
    {
        "_id": 1211,
        "question": "16 апреля 1945 г. начался штурм Берлина. В этом сражении принимал участие политрук",
        "answer": "К. Осонбеков"
    },
    {
        "_id": 1212,
        "question": "Филиал Академия Наук СССР в Кыргызстане был создан в ",
        "answer": "1943-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1213,
        "question": "Видный писатель Кыргызстана, который первым из кыргызских писателей стал лауреатом Государственнной премии СССР, а в 1997 году стал «Героем Кыргызской Республики»",
        "answer": "Т.Сыдыкбеков"
    },
    {
        "_id": 1214,
        "question": "В 1954 г. был основан совхоз «Киргизия» в",
        "answer": "Казакстане, Карагандинской области"
    },
    {
        "_id": 1215,
        "question": "Первый президент Академии Наук Кыргызской ССР",
        "answer": "Ахунбаев И. К."
    },
    {
        "_id": 1216,
        "question": "Сколько новых промышленных предприятий было построено в 1950-е годы в Кыргызстане, продукция которых экспортировалась в 30 стран мира",
        "answer": "59"
    },
    {
        "_id": 1217,
        "question": "С 1985 г. по октябрь 1990 г. первым секретарем ЦК КП Кыргызстана был",
        "answer": "А. Масалиев"
    },
    {
        "_id": 1218,
        "question": "Талантливая кыргызская советская балерина 50-60 годов XX века",
        "answer": "Б. Бейшеналиева"
    },
    {
        "_id": 1219,
        "question": "Талантливый актер театра и кино Кыргызстана 50-60-х годов XX века ",
        "answer": "М. Рыскулов"
    },
    {
        "_id": 1220,
        "question": "Крупная ГЭС, построенная в 1970-х годах в Кыргызстане, имеющее важное народнохозяйственное значение для братских республик Средней Азии и Казахстана",
        "answer": "Токтогульская"
    },
    {
        "_id": 1221,
        "question": "Телевидение во Фрунзе открылось в",
        "answer": "1960-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1222,
        "question": "Аэропорт «Манас» начал работать с",
        "answer": "1974-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1223,
        "question": "Совхоз ’’Кыргызстан” по инициативе и при участии молодежи Кыргызстана в период освоения Российского Нечерноземья в 1980-годы был образован в",
        "answer": "Ярославской области"
    },
    {
        "_id": 1224,
        "question": "Изменения в общественно-политической жизни Кыргызстана, где главным стал лозунг деидеологизации, департизации, зародился политический плюрализм начались",
        "answer": "1985-ж/г"
    },
    {
        "_id": 1225,
        "question": "Законодательная власть в Кыргызской Республике на современном этапе принадлежит",
        "answer": "Жогорку Кенешу"
    },
    {
        "_id": 1226,
        "question": "Первый Всемирный курултай кыргызов состоялся в",
        "answer": "1992-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1227,
        "question": "Известный киноактер и художник Кыргызстана во второй половине XX в",
        "answer": "С. Чокморов"
    },
    {
        "_id": 1228,
        "question": "Первым лауреатом Сталинской премии СССР из числа кыргызских писателей и поэтов стал",
        "answer": "Т. Сыдыкбеков в 1949 г."
    },
    {
        "_id": 1229,
        "question": "Уроки революций 1848-1849-годов в Европе",
        "answer": "революции доказали необходимость революционной партии рабочего класса"
    },
    {
        "_id": 1230,
        "question": "Объединение Германии «железом и кровью» связано с именем",
        "answer": "Бисмарка"
    },
    {
        "_id": 1231,
        "question": "Как охарактеризован империализм Англии В.И. Лениным",
        "answer": "колониальный"
    },
    {
        "_id": 1232,
        "question": "Какое историческое значение имело восстание сипаев в Индии в 1857-1859 гг",
        "answer": "восстание имело большое значение для дальнейшей освободительной борьбы всех народов Азии"
    },
    {
        "_id": 1233,
        "question": "В какие годы в Китае были восстания тайпинов",
        "answer": "1850-1864-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1234,
        "question": "Какое событие было названо \"первой великой гражданской войной между пролетариатом и буржуазией”",
        "answer": "восстание рабочих Парижа, 1848 года"
    },
    {
        "_id": 1235,
        "question": "Укажите историческое значение реформы 1861 г",
        "answer": "реформа открыла путь для утверждения в России буржуазных отношений, развития капитализма"
    },
    {
        "_id": 1236,
        "question": "Основное содержание внешней политики России 60-70-х гг. XIX века",
        "answer": "отмена тяжелых условий Парижского мира"
    },
    {
        "_id": 1237,
        "question": "Между какими Европейскими государствами был заключен военный союз в 80-х годах XIX в",
        "answer": "Германия-Австро-Венгрия-Италия"
    },
    {
        "_id": 1238,
        "question": "Какие страны объединились в союз «Антанта»",
        "answer": "Франция, Россия, Англия"
    },
    {
        "_id": 1239,
        "question": "Укажите три течения в народничестве",
        "answer": "бунтарское, пропагандистское, заговорщическое"
    },
    {
        "_id": 1240,
        "question": "Революционное пролетарское движение в России охватывает",
        "answer": "1895-1917-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 1241,
        "question": "Укажите имя мореплавателя, командовавшего первой русской морской экспедицией, которая совершила кругосветное плавание",
        "answer": "И. Крузенштерн"
    },
    {
        "_id": 1242,
        "question": "Основателем современной науки генетики считается",
        "answer": "Мендель"
    },
    {
        "_id": 1243,
        "question": "Теорию электромагнитного поля выдвинул",
        "answer": "Максвелл"
    },
    {
        "_id": 1244,
        "question": "Последнее сражение в Русско-Японской войне произошло в",
        "answer": "Цусиме в 1905 г."
    },
    {
        "_id": 1245,
        "question": "Какое событие произошло первым",
        "answer": "издание газеты «Искра»"
    },
    {
        "_id": 1246,
        "question": "В классическом перечне признаков империализма не значится",
        "answer": "вывоз технологий, в отличие от вывоза товаров"
    },
    {
        "_id": 1247,
        "question": "Какой антирабочий закон был принят конгрессом США в начале XX в",
        "answer": "закон Тафта-Хартли"
    },
    {
        "_id": 1248,
        "question": "Укажите страну, особенность империализма которой не дана В.И. Лениным",
        "answer": "США - империализм научно-технический"
    },
    {
        "_id": 1249,
        "question": "Среди перечисленного ниже для ’’прусского” пути развития капитализма в сельском хозяйстве не характерно",
        "answer": "сохранение феодальных методов эксплуатации"
    },
    {
        "_id": 1250,
        "question": "Автором идеи преобразования Китая на основе реализации ’’трех народных принципов”: национализма, демократизма, народного благосостояния был",
        "answer": "Сунь Ятсен"
    },
    {
        "_id": 1251,
        "question": "В какoй стране федаи (добровольцы из народа) стали вооруженной опорой антимонархического выступления в начале XX века",
        "answer": "Иран"
    },
    {
        "_id": 1252,
        "question": "К чему призывали народ в своих странах оппортунисты рабочих партий с началом I мировой войны",
        "answer": "поддерживать правительство своей страны и сохранить”гражданский мир, прекратить борьбу рабочих против буржуазии"
    },
    {
        "_id": 1253,
        "question": "Поводом начала I Мировой войны послужило",
        "answer": "убийство наследника австро-венгерского престола Франца-Фердинанда членом патриотической организации ’’Млада Босна” Г.Принципом"
    },
    {
        "_id": 1254,
        "question": "Какая страна последней вступила в I Мировую войну",
        "answer": "США"
    },
    {
        "_id": 1255,
        "question": "Страна, вышедшая из I Мировой войны на условиях сепаратного мира",
        "answer": "Россия"
    },
    {
        "_id": 1256,
        "question": "Какая страна на Востоке выбрала в 1924 году некапиталистический путь развития",
        "answer": "Монголия"
    },
    {
        "_id": 1257,
        "question": "Вождь итальянских фашистов в 20-30-е годы XX века",
        "answer": "Муссолини"
    },
    {
        "_id": 1258,
        "question": "Европейская страна, которая менее чем за 10 лет (1931-1939) сменила монархию на демократическую республику, а демократическую республику на фашистскую диктатуру",
        "answer": "Испания"
    },
    {
        "_id": 1259,
        "question": "Объединенная Арабская республика состоит из",
        "answer": "Сирии и Египта"
    },
    {
        "_id": 1260,
        "question": "Лауреат Нобелевской премии, создатель современной бактериологии",
        "answer": "И. И. Мечников"
    },
    {
        "_id": 1261,
        "question": "Временного правительства укажи его главу -Председателя Совета министров",
        "answer": "Г.Е.Львов"
    },
    {
        "_id": 1262,
        "question": "Какие события положили конец двоевластию в России",
        "answer": "июльский кризис 1917 г."
    },
    {
        "_id": 1263,
        "question": "Какова была основная задача диктатуры пролетариата",
        "answer": "подавление сопротивления свергнутого эксплуататорского класса"
    },
    {
        "_id": 1264,
        "question": "Кто из следующих деятелей не входил в состав первого Советского правительства",
        "answer": "Теодорович И.А. - народный комиссар по военно-морскому делу"
    },
    {
        "_id": 1265,
        "question": "После образования РСФСР был организован высший орган власти - ВЦИК. Ими управляли после революции видные партийные работники в следующем порядке",
        "answer": "Каменев Л.Б., Свердлов Я.М., Калинин М.И."
    },
    {
        "_id": 1266,
        "question": "Какое событие произошло 5 сентября 1918 г",
        "answer": "принятие Совнаркомом постановления о введении красного террора"
    },
    {
        "_id": 1267,
        "question": "К реальным достоинствам Версальско-Вашингтонской системы, воплотившимся в жизнь, относится",
        "answer": "установление новых границ и закрепление нового соотношения сил на международной арене"
    },
    {
        "_id": 1268,
        "question": "Укажите страну, которая подготовила для утверждения на Парижской мирной конференции карту ’’Предполагаемые границы России”, отражающую намерение расчленения и усечения территории страны Советов",
        "answer": "США"
    },
    {
        "_id": 1269,
        "question": "Мандатная система - это система",
        "answer": "когда устанавливалась опека от имени Лиги Наций в отношении тех территорий, которые считались неспособными к самоопределению"
    },
    {
        "_id": 1270,
        "question": "Лозунг ’’Вся власть Советам, а не партиям!” выдвигали",
        "answer": "моряки Кронштадта вскоре после окончания гражданской войны"
    },
    {
        "_id": 1271,
        "question": "В Европе 1919 г. установилась советская республика",
        "answer": "в Венгрии"
    },
    {
        "_id": 1272,
        "question": "Годы самого глубокого и разрушительного мирового экономического кризиса",
        "answer": "1929-1933-жж/гг."
    },
    {
        "_id": 1273,
        "question": "Ягода Г., Ежов Н., Берия Л",
        "answer": "руководители ОГПУ и НКВД"
    },
    {
        "_id": 1274,
        "question": "С войсками какого государства советские войска вступили в конфликт у реки Халхин Гол",
        "answer": "Япония"
    },
    {
        "_id": 1275,
        "question": "Какими государствами был подписан Антикоминтернский пакт",
        "answer": "Германия, Япония, Италия"
    },
    {
        "_id": 1276,
        "question": "Мюнхенская конференция в 1938 году рассматривала вопрос",
        "answer": "о разделе Чехословакии"
    },
    {
        "_id": 1277,
        "question": "Агрессивный блок Берлин - Рим - Токио был создан в",
        "answer": "1939-ж/ г."
    },
    {
        "_id": 1278,
        "question": "Отметьте хронологически наиболее позднее событие",
        "answer": "ввод советских войск в Западную Украину и Западную Белорусию"
    },
    {
        "_id": 1279,
        "question": "Оккупация Манчьжурии Японией произошло в",
        "answer": "1931-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1280,
        "question": "В годы Великой Отечественной войны «шарашками» называли",
        "answer": "засекреченные коллективы рабочих, инженеров, техников во главе с выдающимися учеными или конструкторами страны, работавшими над военнотехническими проблемами"
    },
    {
        "_id": 1281,
        "question": "Действия США после нападения Германии на Польшу",
        "answer": "объявил о своем нейтралитете"
    },
    {
        "_id": 1282,
        "question": "Какие страны были оккупированы Германией в 1940 году",
        "answer": "Дания, Норвегия, Нидерланды, Бельгия"
    },
    {
        "_id": 1283,
        "question": "Какая страна была основным противником Японии в Тихом океане в годы II Мировой войны",
        "answer": "США"
    },
    {
        "_id": 1284,
        "question": "Ленд-лиз - это",
        "answer": "закон о передаче вооружений и военных материалов взаймы или в аренду странам, оборона которых имела жизненно важное значение для США"
    },
    {
        "_id": 1285,
        "question": "Победа Советской Армии под Курском повлияла на",
        "answer": "Италия вышла из войны"
    },
    {
        "_id": 1286,
        "question": "На Тегеранской конференции было принято решение",
        "answer": "об открытии II фронта"
    },
    {
        "_id": 1287,
        "question": "Второй фронт был открыт",
        "answer": "6 июня 1944 г."
    },
    {
        "_id": 1288,
        "question": "II Мировая война закончилась",
        "answer": "с капитуляцией Японии"
    },
    {
        "_id": 1289,
        "question": "Какое событие произошло 24 июня 1945 года",
        "answer": "В Москве прошел парад Победы"
    },
    {
        "_id": 1290,
        "question": "Военные действия против США Япония начала с",
        "answer": "удара по базе Перл Харбор"
    },
    {
        "_id": 1291,
        "question": "Когда была подписана декларация СССР и Японии о прекращении войны",
        "answer": "сентябрь, 1945-ж/г."
    },
    {
        "_id": 1292,
        "question": "Какие страны являются учредителями Организации Объединенных Наций",
        "answer": "СССР, США, Франция, Великобритания, Китай"
    },
    {
        "_id": 1293,
        "question": "Британская империя распалась",
        "answer": "после II Мировой войны"
    },
    {
        "_id": 1294,
        "question": "Какое государство из мира мусульман входило в блок НАТО (1949 г)",
        "answer": "Турция"
    },
    {
        "_id": 1295,
        "question": "Каковы были задачи организации Варшавского договора",
        "answer": "оказание военной помощи странам социалистического лагеря"
    },
    {
        "_id": 1296,
        "question": "С какими целями образовался СЭВ",
        "answer": "для координации внешнеэкономической деятельности стран социалистического содружества"
    },
    {
        "_id": 1297,
        "question": "Какая организация была создана социалистичеЬкими странами Центральной и Восточной Европы в 1949 г",
        "answer": "Совет Экономической Взаимопомощи"
    },
    {
        "_id": 1298,
        "question": "Социалистическая страна, расположенная в Америке",
        "answer": "Куба"
    },
    {
        "_id": 1299,
        "question": "В связи с каким событием сильно осложнились  международные отношения после II Мировой войны",
        "answer": "Карибским кризисом"
    },
    {
        "_id": 1300,
        "question": "Какое событие является хронологически более поздним, которое привело к эскалации ’’холодной войны”",
        "answer": "размещение американских ракет средней дальности в Европе"
    },
    {
        "_id": 1301,
        "question": "В конце 80-годов в государствах Центральной и Юго-Восточной Европы начались политические и социально-экономические преобразования. Всем им присуще было",
        "answer": "обеспечение, и усовершенствование всех форм ведения хозяйства"
    },
    {
        "_id": 1302,
        "question": "В чем суть реформ проведенных Маргарет Тетчер в Великобритании",
        "answer": "уменьшение государственного вмешательства в экономику"
    },
    {
        "_id": 1303,
        "question": "Среди обществ ’’социального благоденствия”, сложившихся в Северной Европе, указать страну не социал-демократического строя",
        "answer": "Исландия"
    },
    {
        "_id": 1304,
        "question": "Японская Конституция 1 мая 1947 года запрещала",
        "answer": "применение войны для защиты национальных интересов"
    },
    {
        "_id": 1305,
        "question": "В 1968 г. из Организации Варшавского Договора вышла",
        "answer": "Югославия"
    },
    {
        "_id": 1306,
        "question": "В какой политический блок входит Индия в международной политике",
        "answer": "в движение неприсоединения к блокам"
    },
    {
        "_id": 1307,
        "question": "Какая страна оккупировала Японию в итоге Второй Мировой войны",
        "answer": "США"
    },
    {
        "_id": 1308,
        "question": "Первый премьер-министр Индии",
        "answer": "Джавахарлал Неру"
    },
    {
        "_id": 1309,
        "question": "В 1947 г. английское правительство разделило Индию на Индийский Союз и",
        "answer": "Пакистан"
    },
    {
        "_id": 1310,
        "question": "Первый президент Республики Турции",
        "answer": "Мустифа Кемаль"
    },
    {
        "_id": 1311,
        "question": "В ходе реформ второй половины 1980-х годов оппозиционные силы стран Восточной Европы выступал  под лозунгом",
        "answer": "обновление социализма"
    },
    {
        "_id": 1312,
        "question": "Хронологически наиболее ранним событием является",
        "answer": "образование независимого профсоюза Солидарность в Польше"
    },
    {
        "_id": 1313,
        "question": "Почему КПСС жестко критиковала Югославию",
        "answer": "выработала самостоятельную модель социализма, а не воспроизвела советскую"
    },
    {
        "_id": 1314,
        "question": "Среди перечисленных объективных факторов становления режима в ’’народной демократии” один -субъективный. Это",
        "answer": "присутствие Красной Армии, давление партийногосударственного руководства Советского Союза"
    },
    {
        "_id": 1315,
        "question": "Укажите ряд стран, оставшихся по сей день верными социалистическому выбору",
        "answer": "КНР. КНДР, Куба"
    },
    {
        "_id": 1316,
        "question": "Хронологически наиболее ранним является",
        "answer": "провозглашение государства Израиль"
    },
    {
        "_id": 1317,
        "question": "Послевоенные массовые общественные движения в качестве непосредственных своих целей не выдвигали",
        "answer": "свержение существующего общественного строя, замена его новым"
    },
    {
        "_id": 1318,
        "question": "При каком канцлере произошло объединение Германии в конце XX в",
        "answer": "Г. Колье"
    },
    {
        "_id": 1319,
        "question": "Каковы результаты кризиса мировой системы социализма",
        "answer": "реформы, «бархатные » революции, ликвидация Организации Варшавского Договора"
    },
    {
        "_id": 1320,
        "question": "Какие события произошли в декабре 1989 г. в Румынии",
        "answer": "вооруженное восстание и свержение диктатуры Чаушеску"
    },
    {
        "_id": 1321,
        "question": "’’Еврокоммунизм” - это:",
        "answer": "течение в рамках международного коммунистического движения (МКД), провозглашающее мирный, без диктатуры пролетариата, путь индустриальных стран к социализму, стоящее на позициях строгого соблюдения норм демократии и прав человека, недопустимости сращивания государства и партии"
    },
    {
        "_id": 1322,
        "question": "Основное содержание 9-й статьи конституции Японии 1947г",
        "answer": "отказ от войны и применения вооруженных сил как средства разрешения международных споров"
    },
    {
        "_id": 1323,
        "question": "Внешнеполитический курс СССР 1945-1953 гг. был направлен",
        "answer": "в утверждении сталинской модели социализма, в некоторых странах"
    },
    {
        "_id": 1324,
        "question": "Что предпринял Советский Союз в ответ на атомный шантаж со стороны США",
        "answer": "запланировал стремительное продвижение танковых армий на запад в случае атомной атаки США"
    },
    {
        "_id": 1325,
        "question": "На XX съезде КПСС Н. С. Хрущев подчеркнул необходимость выполнения ’’исторической задачи” высказанной Сталиным. Определите её",
        "answer": "улучшение жилищных условий с целью перегнать капиталистические страны"
    },
    {
        "_id": 1326,
        "question": "Укажите, недостатки экономики союзных республик в конце 1950-х годов",
        "answer": "стремление центрального руководства создать одинаковую экономическую и социальную структуру по всей стране без учёта национальных особенностей союзных республик"
    },
    {
        "_id": 1327,
        "question": "Войска каких стран были введены в августе 1968 г., чтобы не допустить утверждения «ревизионизма в братской Чехословакии»",
        "answer": "СССР, Венгрия, ГДР, Болгария, Польша"
    },
    {
        "_id": 1328,
        "question": "Статья 6 Конституции ’’развитого социализма” закрепляла",
        "answer": "руководящую и направляющую роль КПСС в советском обществе"
    },
    {
        "_id": 1329,
        "question": "Какой принцип лежал в основе организации и управления экономикой в Советском Союзе в начале 1970-х годов",
        "answer": "безоговорочная и всеохватная плановость"
    },
    {
        "_id": 1330,
        "question": "Соревнование в освоении достижений НТР Советский Союз проиграл развитым странам Запада по причине",
        "answer": "выборочного, ограниченного востребования достижений НТР сложившейся социально-экономической системой"
    },
    {
        "_id": 1331,
        "question": "Несвойственный признак экономической модели Советского Союза середины 1980-х годов",
        "answer": "темпы роста производительности труда опережали ^емпы роста заработной платы"
    },
    {
        "_id": 1332,
        "question": "Кто встал во главе партии и государства после  И. Брежнева",
        "answer": "Ю. Андропов"
    },
    {
        "_id": 1333,
        "question": "Когда происходил XII Всемирный фестиваль молодежи и студентов",
        "answer": "в 1985 году"
    },
    {
        "_id": 1334,
        "question": "Укажите ряд правильной последовательности этапов ’’перестройки”",
        "answer": "провозглашение курса на ускорение социально-экономического развития страны, провозглашение политики гласности; курс на построение ’’демократического, гуманного социализма”, утверждение многопартийности"
    },
    {
        "_id": 1335,
        "question": "Какую модель социализма защищал автор статьи ”Не могу поступится принципами” согласно своим убеждениям",
        "answer": "тоталитарную модель социализма советского образца"
    },
    {
        "_id": 1336,
        "question": "Почему 19 августа 1991 года был создан ГКЧП",
        "answer": "20 августа предполагалось подписание нового Союзного договора"
    },
    {
        "_id": 1337,
        "question": "Лидер, какой страны не поддержал Новоогаревскую идею о создании нового межгосударственного образования - Союз Суверенных Государств (ССГ) на базе нового союзного договора",
        "answer": "Украины"
    },
    {
        "_id": 1338,
        "question": "Автор книги «Архипелаг ГУЛАГ»",
        "answer": "Солженицын А. И."
    },
    {
        "_id": 1339,
        "question": "В результате ввода советских войск в Афганистан",
        "answer": "усиливается международная напряженность"
    },
    {
        "_id": 1340,
        "question": "Двоевластие 1993 года в России закончилось",
        "answer": "штурмом «Белого Дома»"
    },
    {
        "_id": 1341,
        "question": "Внешнеполитический курс середины 1960-х первой половины 1980-х гг., проводимый СССР с целью сохранения социалистического строя в странах Восточной Европы, получил название «доктрина ...»",
        "answer": "Брежнева"
    },
    {
        "_id": 1342,
        "question": "Ограниченный контингент советских войск, введенный в Афганистан партийно-политическим руководством СССР для «выполнения интернационального долга», удерживался",
        "answer": "с 1979 г. по 1989 г."
    }
]